\documentclass[CAT]{TFUOC}%IB: CASTELLÀ, CAT: CATALÀ, ENG: ANGLÈS

% Paquets necessaris per al diagrama PRISMA
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning}
\usepackage{float}

% Paquet per a equacions matemàtiques
\usepackage{amsmath}

%Introducció de dades del treball
\title{Exploració de models de llenguatge per l'optimització de processos en entorns sanitaris}
\titcrt{Models de llenguatge per optimització sanitària} %Títol curt que apareixerà a la capçalera
\author{Xavier Maltas Tarridas}
\date{6 de maig de 2026}


\nomPDC{Carlos Luis Sánchez Bocanegra}
\nomPRA{Nomeni Professorat Responsable}
\titulac{Màster en Ciència de Dades}
\area{Àrea del treball 3}
\idioma{Català}
\credits{12}
\parcla{Retrieval-Augmented Generation, Models de llenguatge, Sistemes sanitaris, Optimització de processos, Processos assistencials}

\licenc{ccBy}
%Possibles llicències
%ccByNcNd
%ccByNcSa
%ccByNc
%ccByNd
%ccBySa
%ccBy
%GNU
%copyright


%%%%%%%%%%
% Resum en l'idioma

\abstractidioma{
Els professionals sanitaris dediquen una part significativa de la seva jornada laboral a tasques administratives i documentals, reduint el temps disponible per a l'atenció directa al pacient. Aquest projecte proposa un sistema d'assistència a la documentació clínica basat en intel·ligència artificial generativa que combina models de llenguatge amb una arquitectura de Retrieval-Augmented Generation (RAG) i ontologies semàntiques mèdiques. L'objectiu és generar esborranys d'informes clínics de manera assistida, reduint el temps dedicat a la documentació i garantint la coherència terminològica i l'alineació amb els protocols oficials. El sistema s'ha avaluat en tres casos d'ús clínics: informes d'alta hospitalària, informes de derivació i resums clínics previs a consulta. Els resultats demostren la viabilitat tècnica del sistema en infraestructures sanitàries públiques sense maquinari especialitzat, amb latències acceptables i diagnòstics precisos. El model Llama 3.2 ha estat seleccionat com a model per defecte per la seva velocitat (1.9x més ràpid que Mistral 7B) i eficiència de recursos (3-4 GB RAM).
}

% Resum en anglès.
\abstractenglish{
Healthcare professionals spend a significant portion of their working day on administrative and documentary tasks, reducing time available for direct patient care. This project proposes an AI-powered clinical documentation assistance system that combines language models with a Retrieval-Augmented Generation (RAG) architecture and medical semantic ontologies. The goal is to generate clinical report drafts in an assisted manner, reducing documentation time while ensuring terminological consistency and alignment with official protocols. The system has been evaluated on three clinical use cases: hospital discharge summaries, referral documents, and pre-consultation clinical summaries. Results demonstrate the technical viability of the system in public healthcare infrastructures without specialized hardware, with acceptable latencies and accurate diagnoses. The Llama 3.2 model has been selected as the default model for its speed (1.9x faster than Mistral 7B) and resource efficiency (3-4 GB RAM).
}

\begin{document}

\estructura

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables




\chapter{Introducció}

\section{Resum de la proposta}

Els professionals sanitaris dediquen una part significativa de la seva jornada laboral a tasques administratives i documentals ---com la redacció d'informes d'alta o la generació de derivacions--- que, tot i ser necessàries, redueixen el temps disponible per a l'atenció directa al pacient. En un sistema sanitari públic on la pressió assistencial és constant, aquesta càrrega burocràtica representa un repte estructural que afecta tant la qualitat de l'atenció com el benestar dels professionals.

Aquest projecte proposa un sistema d'assistència a la documentació clínica basat en intel·ligència artificial generativa. L'objectiu és que el professional sanitari pugui dedicar més temps al pacient i menys a la burocràcia. Per aconseguir-ho, el sistema ha de ser capaç de generar esborranys d'informes clínics de manera assistida, reduint el temps dedicat a la documentació i garantint la coherència terminològica i l'alineació amb els protocols oficials.

Per fer-ho possible, el sistema combina tres tecnologies complementàries. El nucli és un \textbf{model de llenguatge} (LLM o SLM), un sistema d'intel·ligència artificial capaç de comprendre text mèdic i generar documentació clínica coherent. En segon lloc, s'incorpora una arquitectura de \textit{Retrieval-Augmented Generation} \textbf{(RAG)}, que recupera automàticament els protocols i guies clíniques rellevants per a cada cas abans de redactar cap document, fomentant fonts oficials i verificades. Finalment, per assegurar que la terminologia utilitzada sigui sempre precisa i consistent, el sistema s'enriqueix amb \textbf{ontologies semàntiques mèdiques} ---estàndards internacionals com SNOMED~CT, ICD-10 i ATC--- que estructuren el coneixement clínic i permeten al sistema relacionar conceptes, evitar ambigüitats i produir informes traçables i alineats amb els estàndards sanitaris.

\section{Descripció de la proposta i justificació de l'interès i la rellevància}

Els sistemes sanitaris públics enfronten un repte estructural, la sobrecàrrega administrativa dels professionals sanitaris, que destinen una gran part del seu temps en tasques documentals repetitives, reduint l'atenció directa al pacient. L'optimització d'aquests processos passa per solucions d'intel·ligència artificial generativa que siguin eficients i alineades amb protocols clínics oficials.

L'objectiu central no és substituir el criteri clínic del professional, sinó alliberar-lo de la part més mecànica i repetitiva de la seva feina documental, que li permeti dedicar més temps i atenció al pacient. Per aconseguir-ho, la proposta combina \textbf{models de llenguatge} amb una arquitectura de \textbf{Retrieval-Augmented Generation (RAG)} per crear un sistema de generació assistida d'informes clínics que compleixi tres requisits crítics en l'entorn dels sistemes sanitaris públics:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Eficiència computacional:} Models optimitzats per a les infraestructures existents sense requerir maquinari especialitzat dedicat.
    
    \item \textbf{Traçabilitat clínica:} Cada resposta generada referenciada a protocols i guies oficials, garantint la supervisió i validació del professional sanitari.
    
    \item \textbf{Coherència semàntica:} Integració de coneixement estructurat mitjançant ontologies mèdiques per evitar incoherències terminològiques i garantir l'alineació amb els estàndards clínics establerts.
\end{enumerate}

Per assolir aquests requisits, el sistema es fonamenta en una \textbf{estratègia híbrida de coneixement} que recupera simultàniament informació de dues tipologies de fonts complementàries:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fonts no estructurades:} Protocols assistencials, guies clíniques i normativa dels serveis de salut.
    \item \textbf{Fonts estructurades:} Ontologies mèdiques reconegudes internacionalment ---com SNOMED~CT, ICD-10 i ATC--- per establir relacions semàntiques entre conceptes clínics.
\end{itemize}

L'interès científic d'aquest projecte radica en la validació empírica d'arquitectures RAG amb integració ontològica en un domini altament regulat, on la precisió terminològica i la traçabilitat documental constitueixen imperatius tant legals com clínics~\cite{lewis2020retrieval}. Des d'una perspectiva pràctica, processos com els informes d'alta hospitalària ---un dels processos documentals de més volum en el sistema sanitari públic--- representen milers d'hores anuals de feina manual i repetitiva que podrien ser significativament reduïdes~\cite{sinsky2016allocation}. Aquest enfocament demostra com la IA generativa pot transformar l'operativa administrativa sense comprometre la seguretat clínica, contribuint a una gestió més eficient dels recursos sanitaris públics i, en última instància, a una atenció de major qualitat per al pacient.

\section{Motivació personal}

La meva motivació per aquest projecte es basa en tres dimensions que defineixen el meu compromís amb la Ciència de Dades i la IA:

\textbf{1. Impacte social transformador}

L'optimització de processos sanitaris públics té un efecte multiplicador: alliberar professionals sanitaris de la burocràcia significa més temps per a pacients, menys saturació dels serveis i una atenció més humana i eficient. Contribuir a aquesta transformació social és el motor principal d'aquest projecte.

\textbf{2. Reptes tècnics de frontera}

Integrar RAG amb models de llenguatge en domini sanitari presenta desafiaments complexos: recuperació semàntica precisa en textos mèdics, gestió de coneixement híbrida (estructurat/no estructurat), desplegament eficient i validació clínica rigorosa. Aquests reptes em desafien tècnicament al màxim.

\textbf{3. Oportunitat d'aprendre IA avançada}

Aquest projecte em permet dominar tecnologies emergents (RAG, embeddings mèdics, pipelines híbrids) en un context real i crític. L'àmbit sanitari exigeix màxima precisió, obligant-me a assolir un nivell tècnic superior i aprendre contínuament sobre l'evolució de la IA generativa.

Aquest treball representa l'oportunitat perfecta per generar impacte social mesurable mentre desenvolupo competències en IA aplicada a reptes reals.

\section{Objectius del treball}

\subsection*{Objectiu principal}

\textbf{Desenvolupar} i \textbf{avaluar} un sistema de generació assistida de documentació clínica basat en una arquitectura RAG amb integració d'ontologies semàntiques mèdiques, que permeti als professionals sanitaris reduir el temps dedicat a la redacció d'informes d'alta hospitalària mantenint la precisió clínica i l'alineació amb els protocols oficials dels serveis de salut.

\subsection*{Objectius secundaris}

\begin{enumerate}

% Nivell 1-2 Bloom: Recordar / Comprendre
    \item \textbf{Identificar} i \textbf{descriure} els principals processos documentals dels professionals sanitaris que presenten major potencial de millora mitjançant sistemes d'IA generativa, amb especial èmfasi en els informes d'alta hospitalària.
    \textit{[Bloom: Recordar / Comprendre]}

    \item \textbf{Revisar i classificar} l'estat de l'art en arquitectures RAG aplicades a l'àmbit sanitari, l'ús d'ontologies biomèdiques en sistemes d'informació clínica i la integració de models de llenguatge en entorns de salut pública.
    \textit{[Bloom: Comprendre]}

% Nivell 3 Bloom: Aplicar
    \item \textbf{Construir} un corpus documental estructurat a partir de protocols i guies clíniques oficials i de subgrafs ontològics rellevants (SNOMED~CT, ICD-10, ATC), definint estratègies de fragmentació semàntica i anotació ontològica per a la seva indexació vectorial.
    \textit{[Bloom: Aplicar]}

    \item \textbf{Implementar} una arquitectura RAG híbrida que combini cerca vectorial semàntica amb filtratge basat en coneixement ontològic estructurat, i \textbf{desenvolupar} els pipelines d'adaptació del model de llenguatge per a la generació de contingut clínic alineat amb els estàndards oficials.
    \textit{[Bloom: Aplicar]}
    
% Nivell 4-5 Bloom: Analitzar / Avaluar
    \item \textbf{Dissenyar} un conjunt de casos de prova representatius de consultes i tasques reals de professionals sanitaris i \textbf{establir} les mètriques d'avaluació específiques del domini: precisió clínica, adherència a protocols, coherència terminològica i eficiència computacional.
    \textit{[Bloom: Analitzar]}

    \item \textbf{Avaluar} el rendiment del sistema RAG amb integració ontològica enfront d'un sistema RAG purament textual, examinant l'impacte en la qualitat i traçabilitat dels informes generats, i \textbf{jutjar} la viabilitat tècnica i operativa del sistema per al seu desplegament en infraestructures sanitàries públiques.
    \textit{[Bloom: Avaluar]}

% Nivell 6 Bloom: Crear
    \item \textbf{Proposar} un marc de referència per a la integració de sistemes RAG amb ontologies semàntiques en entorns sanitaris públics, formulant recomanacions metodològiques i tècniques que permetin estendre l'enfocament a altres processos assistencials més enllà dels informes d'alta hospitalària.
    \textit{[Bloom: Crear]}
\end{enumerate}

\section{Descripció de la metodologia emprada en el desenvolupament del projecte}

La metodologia del projecte s'estructura en quatre fases seqüencials que combinen revisió de literatura, disseny conceptual, desenvolupament de prototip tècnic i avaluació experimental.

\subsection*{Fase 1: Revisió de l'estat de l'art}
Es realitzarà una revisió sistemàtica de la literatura sobre arquitectures RAG aplicades a l'àmbit sanitari, l'ús d'ontologies biomèdiques en sistemes d'informació clínica i la integració de models de llenguatge en entorns de salut pública. Aquesta fase permetrà identificar enfocaments existents, limitacions conegudes, bones pràctiques i recomanacions metodològiques rellevants per al disseny del sistema.

\subsection*{Fase 2: Definició del cas d'ús i preparació del corpus}
Es concretaran els casos d'ús clínics que el sistema haurà de suportar, en ordre de prioritat:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Informe d'alta hospitalària:} Generació assistida del document que recull el procés assistencial, els diagnòstics codificats i les recomanacions de seguiment en el moment de l'alta del pacient.
    
    \item \textbf{Informe de derivació:} Generació del document de derivació a un especialista o servei, incloent-hi el motiu clínic, els antecedents rellevants i la informació necessària per a la continuïtat assistencial.
    
    \item \textbf{Resum clínic previ a consulta:} Síntesi automatitzada de la informació clínica rellevant del pacient per facilitar la preparació del professional sanitari abans de la visita.
\end{enumerate}

Per a cadascun d'aquests casos d'ús es seleccionaran i prepararan les fonts de coneixement corresponents: protocols i guies clíniques oficials (coneixement no estructurat) i subgrafs ontològics rellevants (coneixement estructurat), definint estratègies de fragmentació semàntica i anotació ontològica per a la seva indexació vectorial.

\subsection*{Fase 3: Disseny i implementació de l'arquitectura RAG}
Es dissenyarà i implementarà l'arquitectura RAG híbrida, que comprendrà els elements següents:

\begin{itemize}
    \item Selecció i configuració del model de llenguatge (LLM o SLM) adequat per a les infraestructures sanitàries existents.
    \item Disseny del procés de fragmentació (\textit{chunking}) semàntic de documents i ontologies.
    \item Construcció del magatzem vectorial amb metadades ontològiques.
    \item Definició de l'estratègia de recuperació híbrida: cerca vectorial semàntica combinada amb filtratge ontològic.
    \item Desenvolupament de la pipeline d'anotació semàntica: mapeig text~$\to$~codis ontològics.
    \item Disseny de prompts i plantilles per guiar el model en la generació d'informes traçables, incloent-hi referències a les fonts recuperades i als codis ontològics utilitzats.
\end{itemize}

\subsection*{Fase 4: Avaluació experimental}

Es durà a terme una avaluació comparativa entre dues configuracions del sistema: RAG purament textual versus RAG amb integració ontològica. L'avaluació es basarà en les mètriques següents:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Precisió clínica:} Mesura de la qualitat del text generat mitjançant mètriques automàtiques estàndard (BLEU, ROUGE i BERTScore), comparant els informes generats amb documents de referència elaborats per professionals sanitaris.

    \item \textbf{Adherència als protocols oficials:} Grau de correspondència entre el contingut generat i els protocols clínics oficials, avaluat mitjançant revisió experta i anàlisi de cobertura documental.

    \item \textbf{Qualitat terminològica:} Grau d'adequació de la terminologia clínica generada als estàndards mèdics establerts, avaluat mitjançant revisió experta dels termes utilitzats en els documents produïts.

    \item \textbf{Reducció de temps de redacció:} Estimació del temps estalviat per al professional sanitari en la redacció dels documents, calculat per comparació amb els temps de referència documentats a la literatura~\cite{sinsky2016allocation}.
    
    \item \textbf{Eficiència computacional:} Mesura de la latència de resposta i el consum de memòria del sistema, avaluant la viabilitat del desplegament en infraestructures sanitàries públiques sense maquinari especialitzat.
\end{itemize}

Els resultats s'analitzaran de forma quantitativa i qualitativa, discutint les fortaleses, les limitacions i la viabilitat de desplegament del sistema en l'entorn sanitari públic.   



\section{Planificació o pla de recerca del projecte}

Es proposa una planificació orientativa en 5 fases dividint les 14 setmanes efectives de treball:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fase 1 (setmanes 1--3):}
    Revisió exhaustiva de l'estat de l'art sobre RAG en sanitat, aplicació d'ontologies biomèdiques en sistemes clínics, integració amb models de llenguatge i bones pràctiques IA generativa en salut; identificació d'enfocaments, limitacions i tecnologies rellevants.
    
    \item \textbf{Fase 2 (setmanes 4--6):} Definició dels casos d'ús clínics prioritzats: informe d'alta hospitalària, informe de derivació i resum clínic previ a consulta; selecció i preparació del corpus textual (protocols i guies clíniques oficials); identificació i construcció del subgraf ontològic rellevant; definició de l'estratègia d'anotació semàntica.

    \item \textbf{Fase 3 (setmanes 7--9):} Disseny i implementació de l'arquitectura RAG: preprocessament/chunking semàntic, magatzem vectorial amb metadades ontològiques, recuperació híbrida, pipeline anotació semàntica, disseny de prompts per generació clínica.
      
    \item \textbf{Fase 4 (setmanes 10--12):} Disseny de l'estratègia d'avaluació, definició de mètriques i escenaris de prova(precisió clínica, coherència semàntica, eficiència); execució d'experiments comparatius; recollida resultats quantitatius/qualitatius.

    \item \textbf{Fase 5 (setmanes 13--14):} Anàlisi dels resultats, discussió de les implicacions, limitacions i possibles extensions ---com l'ampliació a altres processos assistencials o la incorporació de generació de prescripcions amb validació ontològica com a línia de recerca futura---; redacció de la memòria final i preparació de la defensa.
  
\end{itemize}

\textbf{Riscos identificats i mitigació:}
\begin{itemize}
\item \textit{Accés limitat protocols SAS} $\to$ Fonts públiques + contacte directe
\item \textit{Complexitat integració ontologies} $\to$ Enfocament modular + iteratiu
\item \textit{Rendiment models domini específic} $\to$ Múltiples alternatives + prompt engineering
\end{itemize}

Aquesta planificació és flexible i podrà ajustar-se en funció de la disponibilitat de dades, eines i recursos computacionals.

\section{Breu sumari de productes obtinguts}

El desenvolupament d'aquest treball té previst generar un conjunt de productes complementaris que materialitzen la proposta i en faciliten la reproductibilitat i continuïtat futura:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistema RAG funcional} amb integració d'ontologies semàntiques mèdiques (SNOMED~CT, ICD-10, ATC) capaç de generar tres tipologies de documents clínics: informes d'alta hospitalària, informes de derivació i resums clínics previs a consulta.

    \item \textbf{Corpus documental indexat} de protocols i guies clíniques oficials, processat mitjançant estratègies de fragmentació semàntica i emmagatzemat en una base de dades vectorial amb metadades ontològiques.

    \item \textbf{Pipeline d'anotació semàntica} que enllaça entitats clíniques detectades en text lliure amb els codis ontològics corresponents, garantint la traçabilitat terminològica de la documentació generada.

    \item \textbf{Conjunt de prompts especialitzats} per a la generació de cada tipologia documental, dissenyats segons les guies clíniques de referència i validats experimentalment.

    \item \textbf{Interfície web prototip} que permet la interacció amb el sistema en condicions properes a un entorn assistencial real, facilitant la validació funcional per part d'usuaris finals.

    \item \textbf{Marc d'avaluació quantitativa i qualitativa} amb mètriques específiques del domini clínic (precisió terminològica, adherència a protocols, latència, consum de memòria) i resultats experimentals comparatius.

    \item \textbf{Memòria del Treball Final de Màster} i \textbf{repositori públic de codi font} amb documentació tècnica que permeti la reproductibilitat i extensió del sistema a altres processos assistencials.
\end{itemize}

\section{Breu descripció dels altres capítols de la memòria}

La memòria s'estructura en els següents capítols, cadascun amb un rol específic en la presentació del treball:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítol~2 -- Estat de l'art:} Presenta la revisió sistemàtica de la literatura realitzada seguint el protocol PRISMA, organitzada en cinc blocs temàtics que cobreixen els eixos fonamentals del projecte: la càrrega administrativa en sistemes sanitaris, els models de llenguatge aplicats a salut, les ontologies semàntiques mèdiques, les arquitectures RAG en entorns sanitaris i la generació automàtica de documentació clínica. Aquest capítol justifica el buit de coneixement que el projecte aborda i fonamenta les decisions de disseny.

    \item \textbf{Capítol~3 -- Disseny i implementació:} Descriu en detall les especificacions del sistema, l'arquitectura proposada, les fonts d'informació utilitzades, l'estratègia d'integració d'ontologies en el pipeline RAG, i l'\textit{stack} tecnològic emprat per al desenvolupament. Inclou tant les decisions tècniques preses com les alternatives considerades.

    \item \textbf{Capítol~4 -- Avaluació i resultats:} Presenta el marc d'avaluació dissenyat, els experiments realitzats i els resultats obtinguts en termes de precisió clínica, adherència a protocols, coherència terminològica i eficiència computacional, comparant el sistema proposat amb un \textit{baseline} de RAG purament textual.

    \item \textbf{Capítol~5 -- Conclusions i treball futur:} Sintetitza les contribucions del treball, discuteix les limitacions identificades durant el desenvolupament i l'avaluació, i proposa línies d'extensió futures, com l'aplicació del sistema a altres processos assistencials o la incorporació de noves capacitats com la generació de prescripcions amb validació ontològica.

    \item \textbf{Bibliografia i annexos:} Recullen les referències citades al llarg del document i la documentació tècnica complementària (manuals d'instal·lació, exemples d'ús, etc.).
\end{itemize}

\section{Declaració sobre l’ús d’intel·ligència artificial generativa}

Explicació de qualsevol ús que s'hagi fet d'eines d'intel·ligència artificial generativa (com ChatGPT, Gemini, DALL-E, o d'altres) durant la concepció i desenvolupament d'aquest Treball Final, així com la redacció d'aquesta memòria i la preparació de la presentació. És obligatori especificar les eines concretes utilitzades, la finalitat (per exemple, ideació, esbós de codi, correcció gramatical, generació d'imatges, etc.), els períodes o fases del treball en què es van emprar, les accions realitzades per validar els continguts generats mitjançant IA i una valoració crítica de l'impacte del seu ús. S'ha d'aclarir explícitament quines parts del treball són autoria íntegra de l'estudiant i quines s'han basat en inputs o resultats generats per IA, assegurant en tot moment que la responsabilitat intel·lectual i la validació final del contingut recauen totalment en l'estudiant, i que el seu ús ha estat discutit amb el tutor/a del Treball i s'ha realitzat d'acord amb les seves indicacions.



\chapter{Estat de l'art}

\section{Metodologia de cerca: Protocol PRISMA}

La revisió de la literatura s'ha dut a terme seguint el protocol \textbf{PRISMA} (\textit{Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses}), un estàndard internacional àmpliament adoptat en la recerca biomèdica i de sistemes d'informació per garantir la transparència, la reproductibilitat i el rigor metodològic en la selecció bibliogràfica~\cite{page2021prisma}.

El protocol PRISMA estructura el procés de revisió en quatre fases seqüencials. La fase d'\textbf{identificació} comprèn la cerca inicial a les bases de dades seleccionades amb les paraules clau definides. La fase de \textbf{cribatge} aplica filtres per títol i eliminació de duplicats. La fase d'\textbf{elegibilitat} consisteix en la lectura de l'abstracte per verificar la rellevància de cada article. Finalment, la fase d'\textbf{inclusió} selecciona els articles que superen tots els criteris i que s'incorporen a la revisió.

Per a aquest treball, la cerca s'ha realitzat a les bases de dades \textbf{PubMed/MEDLINE}, \textbf{Google Scholar} i \textbf{Research Rabbit}, sense restricció temporal, organitzada en cinc blocs temàtics complementaris que cobreixen els eixos principals del projecte: (1) càrrega administrativa en sistemes sanitaris, (2) models de llenguatge aplicats a salut, (3) ontologies semàntiques mèdiques, (4) arquitectures RAG en entorns sanitaris, i (5) generació automàtica de documentació clínica.

Els \textbf{criteris d'inclusió} aplicats han estat els següents. En primer lloc, s'han considerat únicament articles revisats per parells (\textit{peer-reviewed}), és a dir, treballs que han superat una revisió independent d'experts del camp abans de la seva publicació, garantint així un nivell mínim de qualitat i rigor científic. En segon lloc, s'ha exigit rellevància directa amb algun dels cinc blocs temàtics del projecte, de manera que articles sobre intel·ligència artificial o processament del llenguatge natural sense aplicació específica a l'entorn sanitari han quedat fora de la selecció. En tercer lloc, s'ha requerit l'accessibilitat al resum (\textit{abstracte}) de cada article, condició necessària per poder verificar la seva pertinença abans de procedir a la lectura completa.

Els \textbf{criteris d'exclusió} han estat complementaris als anteriors. S'han exclòs els articles fora de l'àmbit sanitari o del processament del llenguatge natural, inclosos treballs sobre RAG o LLMs aplicats a altres dominis com finances o educació, atès que l'evidència requerida ha de ser específica del domini clínic. Igualment, s'han exclòs les fonts no acadèmiques ---webs institucionals, blogs i editorials--- que, tot i poder tenir valor divulgatiu, no superen el filtre de revisió per parells. Aquestes fonts s'han recollit de forma separada com a fonts de consulta introductòria. Finalment, s'han exclòs els articles sense abstracte accessible, en no poder verificar-ne la rellevància.

Cal remarcar que, per als blocs temàtics amb un volum molt elevat de resultats inicials ---especialment els blocs de càrrega administrativa (3.482 articles) i ontologies semàntiques (1.549 entrades)--- no ha estat possible ni metodològicament necessari revisar la totalitat dels resultats obtinguts. En aquests casos, la selecció s'ha focalitzat en els articles amb major nombre de citacions, els publicats en revistes d'alt impacte i els més recents dins del període de cerca, seguint una estratègia de \textbf{saturació temàtica}: la incorporació de nous articles es va aturar quan els resultats addicionals no aportaven conceptes o evidències noves respecte als ja seleccionats.~\cite{page2021prisma}.

El diagrama de flux resultant del procés de selecció es presenta a continuació (Figura~\ref{fig:prisma}), seguit de la síntesi dels treballs inclosos organitzada per bloc temàtic.

\subsection{Diagrama de flux PRISMA}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={rectangle, draw=black, rounded corners=3pt, 
                text width=10cm, minimum height=1cm, 
                align=center, fill=white},
    smallbox/.style={rectangle, draw=black, rounded corners=3pt,
                text width=4.5cm, minimum height=1cm,
                align=center, fill=white},
    arrow/.style={-{Stealth}, thick},
    node distance=1.2cm
]

%% IDENTIFICACIÓ
\node[box] (id_title) {
    \textbf{IDENTIFICACIÓ}
};

\node[box, below=0.4cm of id_title] (id_box) {
    Articles identificats a les bases de dades\\
    PubMed/MEDLINE, Google Scholar i Research Rabbit\\
    Cerca realitzada: febrer--març 2026\\
    \textbf{(n = 8.400)}$^{*}$\\
    \small Bloc 1: 3.482 $\cdot$ Bloc 2: 850 $\cdot$ Bloc 3: 1.549 
    $\cdot$ Bloc 4: 2.139 $\cdot$ Bloc 5: 380
};

%% CRIBATGE
\node[box, below=1.6cm of id_box] (crib_box) {
    \textbf{CRIBATGE}\\[4pt]
    Articles després del cribatge per títol\\
    i eliminació de duplicats\\
    \textbf{(n = 187)}\\
    \small Bloc 1: 36 $\cdot$ Bloc 2: 31 $\cdot$ Bloc 3: 25 
    $\cdot$ Bloc 4: 70 $\cdot$ Bloc 5: 25
};

\node[smallbox, right=1cm of crib_box] (excl1) {
    Articles exclosos per títol\\
    o duplicats\\
    \textbf{(n = 8.213)}
};

\draw[arrow] (id_box) -- (crib_box);
\draw[arrow] (crib_box.east) -- (excl1.west);

%% ELEGIBILITAT
\node[box, below=1.6cm of crib_box] (eleg_box) {
    \textbf{ELEGIBILITAT}\\[4pt]
    Articles avaluats per abstracte\\
    \textbf{(n = 187)}\\[4pt]
    Articles que superen l'avaluació\\
    \textbf{(n = 14)}
};

\node[smallbox, right=1cm of eleg_box] (excl2) {
    Articles exclosos per\\
    abstracte no rellevant\\
    o fora de criteri\\
    \textbf{(n = 173)}
};

\draw[arrow] (crib_box) -- (eleg_box);
\draw[arrow] (eleg_box.east) -- (excl2.west);

%% INCLUSIÓ
\node[box, below=1.6cm of eleg_box] (incl_box) {
    \textbf{INCLUSIÓ}\\[4pt]
    Articles inclosos a la revisió\\
    \textbf{(n = 14)}\\
    \small Bloc 1: 3 $\cdot$ Bloc 2: 3 $\cdot$ Bloc 3: 2 
    $\cdot$ Bloc 4: 4 $\cdot$ Bloc 5: 2
};

\draw[arrow] (eleg_box) -- (incl_box);

\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de flux PRISMA del procés de selecció bibliogràfica. Per als blocs amb volum elevat de resultats, la selecció s'ha aplicat sobre els articles de major impacte i rellevància temàtica seguint una estratègia de saturació temàtica. $^{*}$Els resultats dels blocs 1 (n\,=\,3.482), 3 (n\,=\,1.549) i 4 (n\,=\,2.139) corresponen als volums documentats en les revisions sistemàtiques de referència consultades. La selecció final s'ha aplicat seguint criteris de rellevància temàtica i impacte científic.}
\label{fig:prisma}
\end{figure}

\section{Síntesi de la literatura per blocs temàtics}

\subsection{Bloc 1: Càrrega administrativa en sistemes sanitaris}

La sobrecàrrega administrativa dels professionals sanitaris constitueix un problema estructural ben documentat en la literatura científica. L'estudi seminal de Sinsky et al.~\cite{sinsky2016allocation}, realitzat mitjançant observació directa de 57 metges de quatre especialitats als Estats Units, va evidenciar que els professionals dediquen únicament el 27\% de la seva jornada laboral a l'atenció directa al pacient, mentre que el 49,2\% del temps s'inverteix en tasques documentals i de gestió de l'historial electrònic. A més, els professionals dediquen entre una i dues hores addicionals cada nit, fora de l'horari laboral, a completar tasques documentals pendents. Aquestes dades posen de manifest una paradoxa estructural del sistema sanitari modern: el professional que hauria de tenir el pacient com a centre de la seva activitat destina gairebé la meitat del seu temps a tasques de naturalesa administrativa.

Aquesta problemàtica no és exclusiva del context nord-americà. De Hoop i Neumuth~\cite{dehoop2021ehr}, en un estudi observacional directe realitzat en un gran centre universitari alemany amb 19 metges de sis departaments, van constatar que el 37,1\% del temps observat es dedicava a interaccions amb l'historial electrònic ---un 20,5\% en tasques de documentació, un 9,0\% en cerca d'informació i un 7,7\% en lectura--- mentre que únicament el 28,0\% es destinava a la interacció directa amb els pacients. Els professionals van identificar com a principals fonts de descontentament l'alta càrrega documental repetitiva, la dispersió de la informació del pacient entre diferents sistemes i l'impacte d'aquests problemes en la qualitat de la interacció assistencial. Aquests resultats, obtinguts en un context europeu continental, reforcen la dimensió estructural i transversal del problema i suggereixen la seva aplicabilitat directa a sistemes sanitaris similars com el sistema sanitari públic espanyol.

Aquesta problemàtica no ha millorat amb el pas del temps. La revisió sistemàtica de Murad et al.~\cite{murad2024documentation}, que analitza 135 estudis publicats entre 2010 i 2023, confirma que la sobrecàrrega documental segueix sent un dels principals factors associats a l'esgotament professional (\textit{burnout}) en l'àmbit sanitari, amb un impacte negatiu mesurable en la satisfacció laboral, l'equilibri vida-feina i, en última instància, en la qualitat de l'atenció al pacient. La revisió identifica onze categories de mesura de la sobrecàrrega documental, des del temps total dedicat a l'historial electrònic fins a la gestió de bústies d'entrada, derivacions i tasques administratives de facturació i assegurances, reflectint la complexitat i la multicausalitat del problema.

En conjunt, l'evidència disponible confirma que la sobrecàrrega documental és un problema estructural, persistent i transversal als sistemes sanitaris occidentals, amb un impacte directe en la qualitat de l'atenció al pacient i el benestar dels professionals. Aquesta realitat justifica la necessitat de solucions tecnològiques que redueixin de forma significativa la càrrega documental sense comprometre la qualitat ni la traçabilitat de la documentació clínica generada.

\subsection{Bloc 2: Models de llenguatge aplicats a salut}

L'aplicació dels models de llenguatge en l'àmbit sanitari ha experimentat un creixement exponencial en els darrers anys, convertint-se en una de les línies de recerca més actives de la intersecció entre la intel·ligència artificial i la medicina. La revisió sistemàtica de Bedi et al.~\cite{bedi2025llm}, que analitza 519 estudis publicats entre 2022 i 2024, ofereix una panoràmica exhaustiva de l'estat actual d'aquesta recerca. Els resultats revelen que les tasques més estudiades són l'avaluació de coneixement mèdic (44,5\% dels estudis) i el suport diagnòstic (19,5\%), mentre que les tasques de documentació clínica i gestió administrativa ---com l'assignació de codis de facturació (0,2\%) o la redacció de prescripcions (0,2\%)--- representen una fracció mínima de la recerca existent. A més, el 95,4\% dels estudis utilitza la precisió com a única dimensió d'avaluació i només el 5\% empra dades reals de pacients, cosa que limita la validesa externa dels resultats en contextos clínics reals. Aquests buits de recerca identifiquen i justifiquen directament l'espai que el present projecte pretén explorar.

En el context específic dels sistemes sanitaris públics, on les infraestructures computacionals disponibles sovint no disposen de maquinari especialitzat i on els requisits de privacitat de les dades clíniques limiten l'ús de serveis externs al núvol, els models de gran escala presenten limitacions pràctiques significatives. És en aquest context on els \textbf{models de llenguatge de menor mida} (\textit{Small Language Models}, SLMs) emergeixen com l'alternativa més adequada. Garg et al.~\cite{garg2025slm} presenten una revisió exhaustiva sobre l'ús de SLMs en entorns sanitaris, identificant tres avantatges fonamentals per al context que ens ocupa: en primer lloc, els SLMs redueixen el consum energètic entre 10 i 100 vegades respecte als LLMs de gran escala mitjançant tècniques d'optimització i compressió de models; en segon lloc, la seva mida reduïda permet el desplegament local sense necessitat de transmetre dades a servidors externs, garantint la privacitat de les dades clíniques dels pacients; en tercer lloc, ofereixen latències d'inferència molt inferiors, essencials en escenaris assistencials que requereixen respostes en temps real.

Un aspecte crític en la selecció del model és si la reducció de mida implica una pèrdua inacceptable de qualitat clínica. L'estudi de Kocaman et al.~\cite{kocaman2025clever}, que compara GPT-4o amb SLMs especialitzats en salut de 8B i 70B paràmetres en tres tasques clíniques ---resum de text clínic, extracció d'informació i resposta a preguntes biomèdiques--- aporta evidència empírica rellevant en aquest sentit. Els resultats mostren que els metges participants van preferir els SLMs especialitzats sobre GPT-4o entre un 45\% i un 92\% més sovint en les dimensions de factualitat, rellevància clínica i concisió. Aquests resultats suggereixen que els SLMs entrenats específicament en domini clínic no només són computacionalment viables sinó que poden superar els LLMs generals en tasques de documentació assistencial, reforçant la seva idoneïtat com a component base del sistema proposat en aquest projecte.

En conjunt, l'evidència disponible justifica l'elecció dels SLMs com a tecnologia base del sistema proposat, oferint un equilibri òptim entre capacitat de comprensió i generació de text clínic, eficiència computacional i viabilitat de desplegament en infraestructures sanitàries públiques sense maquinari especialitzat.

\subsection{Bloc 3: Ontologies semàntiques mèdiques}

El coneixement mèdic es caracteritza per una complexitat terminològica excepcional: un mateix concepte clínic pot expressar-se de múltiples formes ---noms científics, acrònims, denominacions col·loquials--- i les relacions entre conceptes són sovint jeràrquiques, causals o funcionals. En aquest context, les ontologies semàntiques mèdiques constitueixen una eina fonamental per estructurar, representar i intercanviar coneixement clínic de forma precisa i interoperable. Parsanasab et al.~\cite{parsanasab2025ontologies} revisen l'ús d'ontologies en el desenvolupament de sistemes d'intel·ligència artificial en salut, concloent que les ontologies milloren la precisió dels resultats dels sistemes d'IA, donen suport a la presa de decisions mèdiques i habiliten l'intercanvi semàntic de dades diverses i heterogènies. Els autors destaquen que les ontologies són essencials per al desenvolupament de sistemes de suport a la decisió clínica i per fomentar interaccions intel·ligents entre pacients i sistemes sanitaris, subratllant el seu paper com a capa de coneixement estructurat que complementa i enriqueix les capacitats dels models d'intel·ligència artificial.

Des d'un punt de vista pràctic, l'accés i la reutilització d'ontologies biomèdiques és possible gràcies a infraestructures obertes com BioPortal, documentada per Vendetti et al.~\cite{vendetti2025bioportal}. BioPortal és el repositori més complet del món d'ontologies biomèdiques, amb 1.549 ontologies públiques accessibles, entre les quals es troben els estàndards més rellevants per al present projecte: \textbf{SNOMED~CT} (\textit{Systematized Nomenclature of Medicine -- Clinical Terms}), el sistema de codificació clínica més complet i utilitzat internacionalment, i \textbf{LOINC} (\textit{Logical Observation Identifiers Names and Codes}), l'estàndard universal per a la identificació d'observacions i mesures clíniques com resultats de laboratori i signes vitals. L'accessibilitat programàtica d'aquestes ontologies mitjançant una API REST facilita la seva integració en pipelines de processament automatitzat, com la que el present projecte proposa implementar.

La combinació d'ontologies semàntiques amb sistemes d'IA generativa presenta avantatges específics en el context de la documentació clínica. En primer lloc, permeten resoldre ambigüitats terminològiques ---garantint que el sistema reconegui que \textit{insuficiència cardíaca congestiva}, \textit{ICC} i el codi SNOMED~CT \textit{42343007} fan referència al mateix concepte clínic--- i produir documentació amb terminologia precisa i consistent. En segon lloc, les relacions jeràrquiques i semàntiques entre conceptes permeten al sistema inferir informació rellevant més enllà de les coincidències textuals literals, millorant la qualitat de la recuperació d'informació en arquitectures RAG. Finalment, la traçabilitat dels codis ontològics en els documents generats facilita l'auditoria clínica i el compliment dels requisits legals de documentació en sistemes sanitaris públics regulats.

En conjunt, les ontologies semàntiques mèdiques no constitueixen un element accessori del sistema proposat, sinó un component estructural que garanteix la precisió terminològica, la coherència semàntica i la traçabilitat clínica de la documentació generada ---tres requisits crítics identificats en la descripció de la proposta d'aquest projecte.

\subsection{Bloc 4: Arquitectures RAG en entorns sanitaris}

Les arquitectures de \textit{Retrieval-Augmented Generation} (RAG) sorgeixen com a resposta a les limitacions fonamentals dels models de llenguatge aplicats en dominis especialitzats com el sanitari. Lewis et al.~\cite{lewis2020retrieval}, en el treball seminal que va establir les bases d'aquesta arquitectura, demostren que els models de llenguatge pateixen tres limitacions crítiques en contextos d'alt rigor: la generació de contingut al·lucinat no fonamentat en fonts verificables, l'obsolescència del coneixement incorporat durant l'entrenament i la manca de transparència sobre l'origen de la informació generada. RAG aborda aquestes limitacions exposant el model a fonts de coneixement externes i verificades en el moment de la generació, de manera que cada resposta es fonamenta en documents reals recuperats dinàmicament ---una propietat especialment crítica en entorns sanitaris on la traçabilitat documental és un imperatiu legal i clínic.

L'aplicació de RAG en l'àmbit sanitari ha estat objecte d'una revisió sistemàtica exhaustiva per part d'Amugongo et al.~\cite{amugongo2025rag}, que analitza 70 estudis publicats entre 2020 i 2025 seleccionats d'un corpus inicial de 2.139 articles. Els autors identifiquen tres generacions d'arquitectures RAG en salut: \textit{Naive RAG}, que implementa una recuperació vectorial simple; \textit{Advanced RAG}, que incorpora estratègies de reranking i filtratge; i \textit{Modular RAG}, que permet la composició flexible de components especialitzats. La revisió constata que els models propietaris GPT-3.5/4 predominen en els estudis actuals, i identifica com a buits rellevants la manca de frameworks d'avaluació estandarditzats i la insuficient consideració de les implicacions ètiques i de privacitat en el desplegament clínic --- buits que el present projecte aborda mitjançant l'ús de SLMs locals i mètriques d'avaluació específiques del domini.

L'evidència quantitativa sobre l'impacte de RAG en la qualitat dels LLMs en biomedicina és sòlida. Liu, McCoy i Wright~\cite{liu2025rag}, en una metaanàlisi de 20 estudis comparatius, reporten un \textit{pooled effect size} d'1,35 (IC 95\%: 1,19--1,53; p\,=\,0,001), indicant que les arquitectures RAG milloren significativament el rendiment dels models base en tasques biomèdiques. A més, els autors proposen el framework \textbf{GUIDE-RAG}, que estructura la implementació clínica en tres etapes: pre-recuperació ---definició de l'estratègia de cerca i preparació del corpus---, recuperació ---selecció i reranking dels documents rellevants--- i post-recuperació ---generació i validació de la resposta. Aquest framework ofereix una guia metodològica directament aplicable al disseny del sistema proposat en aquest projecte.

Finalment, la combinació específica de RAG amb ontologies semàntiques representa una línia emergent de recerca de gran rellevància per al present projecte. Feng et al.~\cite{feng2025ontologyrag} demostren, en el context del mapatge de codis biomèdics, que la incorporació de grafs d'ontologia en arquitectures RAG millora tant la precisió com l'eficiència del sistema respecte a enfocaments RAG purament textuals. Els grafs ontològics permeten establir relacions semàntiques entre conceptes que la cerca vectorial convencional no és capaç de capturar, millorant la qualitat de la recuperació en consultes amb alta càrrega terminològica clínica ---exactament el tipus de consultes que el sistema proposat haurà de gestionar en la generació d'informes d'alta i derivacions.

En conjunt, l'evidència disponible demostra que les arquitectures RAG constitueixen la solució tècnica més adequada per abordar les limitacions dels models de llenguatge en entorns sanitaris regulats, garantint la traçabilitat, la precisió terminològica i la coherència clínica de les respostes generades. La combinació d'aquesta arquitectura amb ontologies semàntiques mèdiques representa una línia d'investigació emergent amb un potencial significatiu, especialment en tasques de documentació clínica on la precisió terminològica i l'alineació amb estàndards oficials són imperatius no negociables. Aquests fonaments teòrics i empírics, juntament amb els reptes d'eficiència computacional, privacitat de dades i qualitat de la documentació generada identificats en la literatura revisada, justifiquen la necessitat d'aprofundir en la integració d'ontologies semàntiques en arquitectures RAG aplicades a la documentació clínica assistida.

\subsection{Bloc 5: Generació automàtica de documentació clínica}

La generació automàtica de documentació clínica mitjançant models de llenguatge representa l'aplicació pràctica més directa de les tecnologies revisades en els blocs anteriors. Els informes d'alta hospitalària constitueixen un dels processos documentals de major volum i impacte en els sistemes sanitaris públics, i la seva generació manual és un procés que consumeix un temps significatiu dels professionals sanitaris, amb una qualitat variable en funció de la càrrega assistencial i l'experiència del redactor. Chua et al.~\cite{chua2024discharge} presenten un estudi pilot realitzat en un hospital de Singapur on el sistema RUSSELL GPT, basat en un LLM personalitzat, va ser desplegat en un entorn clínic real per a la generació assistida d'informes d'alta. Els resultats mostren una reducció del temps de redacció de 10 a 6 minuts per informe, amb una projecció d'estalvi de 1.285 hores-home anuals per als 19.300 informes d'alta completats el 2023. Els autors subratllen que la càrrega de redacció d'informes d'alta recau habitualment en els metges residents, i que la qualitat dels documents és variable en funció de la seniority del professional i el seu grau d'implicació durant l'ingrés, cosa que presenta riscos potencials de seguretat en la transició de l'hospital a l'atenció primària. Aquest estudi proporciona evidència directa de la viabilitat i l'impacte pràctic de la generació assistida d'informes clínics en un entorn hospitalari real, validant el cas d'ús principal del present projecte.

Des d'un punt de vista metodològic, Ellershaw et al.~\cite{ellershaw2024discharge} proposen un enfocament basat en \textit{few-shot prompting} ---una tècnica que proporciona al model uns quants exemples del tipus de resposta esperada directament a l'entrada, sense necessitat d'un procés d'entrenament específic--- guiat per les guies clíniques del Royal College of Physicians de Londres per a la generació automàtica d'informes d'alta hospitalària. A diferència dels enfocaments supervisats anteriors, el seu mètode no requereix un gran conjunt de dades d'entrenament etiquetades, accepta notes mèdiques completes com a input i es guia explícitament per les millors pràctiques clíniques establertes. El sistema, implementat amb GPT-4-turbo i avaluat per 10 clínics sobre 53 informes generats a partir de dades del corpus MIMIC-III, va obtenir una precisió micro de 0,81. Aquest estudi valida un principi metodològic fonamental que el present projecte comparteix: fonamentar la generació de documentació clínica en fonts oficials verificades garanteix una major adherència clínica i qualitat documental. No obstant això, l'absència d'una capa de coneixement ontològic en aquest enfocament deixa sense resoldre el repte de la coherència terminològica ---un aspecte crític en entorns sanitaris regulats on un mateix concepte clínic pot expressar-se de múltiples formes al llarg d'un mateix document.

La limitació identificada en l'estudi d'Ellershaw et al. és extensible al treball de Chua et al., on el sistema RUSSELL GPT es basa en un LLM personalitzat sense integració ontològica explícita. En ambdós casos, l'absència d'una capa de coneixement estructurat pot resultar en inconsistències terminològiques i en una traçabilitat limitada dels conceptes clínics presents en els documents generats ---aspectes especialment crítics en sistemes sanitaris públics regulats, on la precisió terminològica i l'audibilitat dels documents clínics constitueixen requisits legals i assistencials no negociables. Aquesta limitació comuna als treballs existents defineix el buit específic que el present projecte pretén abordar mitjançant la incorporació d'ontologies semàntiques mèdiques com a capa de coneixement estructurat en l'arquitectura RAG proposada.

En conjunt, els treballs revisats demostren la viabilitat tècnica i el valor pràctic de la generació automàtica de documentació clínica en entorns hospitalaris reals, amb impactes mesurables en la reducció del temps de redacció i la millora de la qualitat documental. Al mateix temps, la manca d'integració ontològica en els sistemes existents identifica un buit específic en la recerca actual que el present projecte aborda, situant la proposta en la frontera del coneixement en aquest domini i justificant la seva rellevància científica i pràctica.



\chapter{Disseny i implementació}

Aquest capítol descriu el disseny i la implementació del sistema \textit{Healthcare RAG-SLM}, des de les especificacions funcionals i no funcionals fins a l'arquitectura tècnica concreta, l'\textit{stack} de desenvolupament i les decisions de disseny preses durant el desenvolupament. S'estructura de manera progressiva, des de la definició dels requisits del sistema fins als detalls d'implementació de cada cas d'ús, incloent la justificació empírica de la selecció del model de llenguatge a partir de mesures comparatives reals.

\section{Especificacions de la solució}

En qualsevol projecte d'enginyeria de programari, la definició formal de les especificacions constitueix el primer pas fonamental del procés de disseny, ja que estableix el contracte explícit entre els objectius del projecte i la seva materialització tècnica. Situar les especificacions com a primera secció del capítol de disseny i implementació respon a una lògica metodològica precisa: abans de descriure \textit{com} s'ha construït el sistema (arquitectura, tecnologies, implementació), cal definir amb rigor \textit{què} ha de fer i \textit{sota quines restriccions} ha d'operar. Aquesta seqüència garanteix que cada decisió de disseny posterior ---des de l'elecció del model de llenguatge fins a l'arquitectura d'infraestructura--- pot ser justificada i traçada cap a un requisit concret, evitant implementacions \textit{ad hoc} sense fonament en les necessitats reals del sistema.

En el context d'aquest projecte, les especificacions compleixen una triple funció. En primer lloc, actuen com a \textbf{pont entre els objectius} formulats al capítol introductori i les decisions tècniques preses durant el desenvolupament: cada objectiu secundari es descomposa en un o diversos requisits verificables que guien la implementació. En segon lloc, les especificacions proporcionen els \textbf{criteris d'avaluació} objectius contra els quals es mesurarà l'èxit del sistema al capítol de resultats: un requisit funcional no satisfet o un requisit no funcional incomplert constitueix una deficiència objectiva i mesurable. En tercer lloc, en un domini altament regulat com el sanitari, les especificacions estableixen les \textbf{condicions de seguretat i conformitat normativa} ---privacitat de dades, supervisió humana, traçabilitat--- que el sistema ha de respectar per ser considerat viable en un entorn de producció real.

Les especificacions s'organitzen en dos grups complementaris: \textbf{requisits funcionals} (RF) i \textbf{requisits no funcionals} (RNF). Aquesta distinció, establerta en l'enginyeria de requisits i recollida en estàndards com l'ISO/IEC~25010, separa les capacitats operatives del sistema de les seves propietats de qualitat.

Els \textbf{requisits funcionals} defineixen \textit{què} ha de fer el sistema, és a dir, les funcionalitats concretes que ha d'oferir als seus usuaris. En el nostre cas, inclouen les capacitats de generació documental per a cada tipologia clínica, la recuperació contextual de protocols, la codificació ontològica automàtica, la detecció d'especialitat i la interacció amb l'usuari. Cada requisit funcional descriu un comportament observable i verificable del sistema davant d'una entrada determinada: donada una petició amb dades clíniques concretes, el sistema ha de produir una sortida amb característiques especificades.

Els \textbf{requisits no funcionals}, en canvi, delimiten \textit{com} ha de funcionar el sistema en termes de qualitat, rendiment i restriccions operatives. No descriuen funcionalitats noves, sinó atributs de qualitat que condicionen l'experiència d'ús i la viabilitat del desplegament. En un sistema sanitari, aquests requisits adquireixen una importància \textit{crítica}: un sistema que genera informes clínics correctes però que requereix 5~minuts per document, que consumeix 32~GB de RAM o que transmet dades de pacients a servidors externs seria tècnicament funcional però operativament inacceptable en el context d'un centre sanitari públic. Per tant, els requisits no funcionals defineixen l'espai de solucions viables dins del qual el sistema ha d'operar, i la seva violació pot ser tant o més greu que la d'un requisit funcional.

\subsection{Requisits funcionals}

Els requisits funcionals del sistema s'han derivat directament dels objectius del projecte i dels tres casos d'ús clínics prioritzats a la fase de definició. Cada requisit es presenta amb una descripció detallada que inclou les condicions d'acceptació implícites i la justificació de la seva necessitat en el context del projecte.

\begin{itemize}
    \item \textbf{RF-1. Generació d'informes d'alta hospitalària:} El sistema ha de generar esborranys d'informes d'alta a partir de les dades clíniques d'entrada del pacient (motiu d'ingrés, diagnòstic, medicació, procediments), produint un document estructurat en \textbf{nou seccions obligatòries}: dades del pacient, motiu d'ingrés, diagnòstic principal, diagnòstics secundaris, procediments realitzats, tractament i medicació, evolució clínica, recomanacions de seguiment i contraindicacions. Aquest requisit respon directament a l'objectiu principal del projecte i al cas d'ús de major impacte estimat: la literatura reporta un temps mitjà de redacció de 10~minuts per informe d'alta~\cite{chua2024discharge}, representant milers d'hores anuals de feina documental en qualsevol sistema sanitari públic de mida mitjana. L'estructura de nou seccions s'ha definit a partir de l'anàlisi dels estàndards documentals dels serveis de salut de referència i garanteix la cobertura de tots els elements clínicament rellevants per a la continuïtat assistencial.

    \item \textbf{RF-2. Generació d'informes de derivació:} El sistema ha de generar documents de derivació a un especialista o servei concret, incloent dades del pacient, especialitat destí, motiu clínic, antecedents rellevants, exploracions realitzades, tractament actual i informació addicional per a l'especialista. El document pot incloure opcionalment una suggerència de classificació d'urgència (normal, preferent, urgent) basada en el context clínic, tot i que la decisió final sobre la prioritat recau sempre en el professional sanitari. L'estructura s'ha definit seguint els protocols de derivació del sistema sanitari públic, garantint la inclusió de tota la informació necessària per a la continuïtat assistencial.

    \item \textbf{RF-3. Generació de resums clínics previs a consulta:} El sistema ha de produir una síntesi automatitzada i concisa (objectiu de 150--200~paraules) de la informació clínica rellevant del pacient ---símptomes actuals, medicació habitual amb codificació ATC, antecedents, especialitat--- per facilitar la preparació del professional sanitari abans de la visita. A diferència dels altres dos casos d'ús, aquest resum incorpora la \textbf{detecció automàtica d'interaccions medicamentoses} i la generació d'\textbf{alertes clíniques} (interaccions fàrmac-malaltia, fàrmac-fàrmac i condició-condició), classificades per severitat (crítica, moderada, baixa), atès que el seu objectiu és precisament preparar el professional per a la consulta amb informació accionable i rellevant per a la seguretat del pacient.

    \item \textbf{RF-4. Recuperació contextual de protocols:} El sistema ha de recuperar dinàmicament els protocols i guies clíniques rellevants per a cada cas concret mitjançant cerca semàntica vectorial sobre un corpus indexat, fonamentant la generació en fonts oficials verificades. Cada protocol recuperat ha d'incloure un \textit{score} de similitud semàntica que permeti al sistema i a l'usuari avaluar la rellevància de la font. El nombre de protocols recuperats per defecte s'ha establert en cinc (\texttt{RETRIEVAL\_TOP\_K=10}, amb \textit{reranking} a 5), amb un llindar mínim de similitud de 0,5 per garantir la pertinença dels resultats. Aquest requisit és essencial per a l'enfocament RAG del sistema: la generació no es basa exclusivament en el coneixement intern del model de llenguatge, sinó que es fonamenta en fonts clíniques verificades i actualitzables, reduint el risc d'al·lucinacions i garantint l'alineació amb els protocols vigents.

    \item \textbf{RF-5. Detecció automàtica d'especialitat:} El sistema ha de detectar automàticament l'especialitat clínica del cas a partir del context del pacient (motiu d'ingrés, diagnòstics, símptomes) mitjançant un diccionari de \textit{keywords} clíniques, amb cobertura de com a mínim onze especialitats principals: cardiologia, neurologia, endocrinologia, dermatologia, gastroenterologia, reumatologia, pneumologia, nefrologia, hematologia, cirurgia general i medicina interna. Aquesta detecció s'utilitza com a \textbf{filtre durant la recuperació} de protocols, permetent restringir la cerca als documents rellevants per a l'especialitat del cas i millorant la precisió de la informació recuperada. En el cas de derivació, la detecció d'especialitat permet també la \textbf{validació de coherència} entre el motiu de derivació i l'especialitat destí, generant alertes quan es detecten inconsistències.

    \item \textbf{RF-6. Codificació ontològica automàtica:} El sistema ha d'enllaçar les entitats clíniques detectades al document generat amb els codis ontològics corresponents de les principals terminologies mèdiques internacionals: \textbf{SNOMED~CT} per a diagnòstics i procediments clínics (terminologia clínica de referència amb més de 350.000~conceptes), \textbf{ICD-10} per a la classificació internacional de malalties (estàndard de codificació per a facturació i estadístiques sanitàries), \textbf{ATC} (\textit{Anatomical Therapeutic Chemical Classification}) per a la classificació de medicaments, i opcionalment \textbf{MeSH} (\textit{Medical Subject Headings}) per a descriptors bibliogràfics. Cada codi assignat ha d'incloure un nivell de confiança numèric (entre 0 i 1) i la font de la codificació (cerca semàntica local o \textit{fallback} a BioPortal). La codificació ontològica constitueix l'aportació diferencial del sistema respecte a enfocaments RAG purament textuals i és fonamental per a la \textbf{interoperabilitat} amb sistemes d'informació sanitària existents (HIS, HCE).

    \item \textbf{RF-7. Traçabilitat completa:} Cada document generat ha d'incloure un conjunt complet de metadades de traçabilitat: les referències a les fonts utilitzades (protocols recuperats amb \textit{score} de similitud), els codis ontològics de tots els conceptes clínics mencionats amb el seu nivell de confiança i font de codificació, el temps total de generació desglossat per component del pipeline, l'especialitat detectada, el nombre de consultes externes realitzades (per exemple, \textit{fallback} a BioPortal) i l'estat de validació del document. Aquesta traçabilitat permet al professional sanitari verificar les fonts del document generat i constitueix un requisit imprescindible per al desplegament en entorns clínics regulats, on l'auditabilitat de les decisions assistencials és una obligació legal i on la responsabilitat final recau sempre en el professional.

    \item \textbf{RF-8. Suport multilingüe:} El sistema ha de suportar la generació de documents en català, castellà i anglès, atenent les necessitats lingüístiques del context sanitari objectiu. El model d'\textit{embeddings} seleccionat ha de proporcionar suport natiu per a les tres llengües, permetent la recuperació semàntica \textit{cross-lingual} ---per exemple, recuperar protocols en castellà a partir d'una consulta en català. El model de llenguatge ha de ser capaç de generar text coherent i terminològicament precís en les tres llengües sense degradació significativa de la qualitat. La necessitat multilingüe respon al fet que els protocols oficials sovint estan redactats en castellà o anglès, mentre que la interacció amb el sistema pot ser en qualsevol de les tres llengües.

    \item \textbf{RF-9. Interfície d'usuari:} El sistema ha de disposar d'una interfície web funcional que permeti al professional sanitari seleccionar pacients de mostra, escollir la tipologia documental desitjada (informe d'alta, derivació o resum clínic), visualitzar el document generat amb format professional i llegible, consultar els codis ontològics assignats amb el seu nivell de confiança, i accedir a les fonts de traçabilitat (protocols recuperats). La interfície ha de proporcionar retroalimentació visual durant el procés de generació, temps de càrrega inicial inferiors a 2~segons i una experiència d'ús adaptada al context sanitari, amb un disseny \textit{responsive} que permeti l'ús en diferents dispositius.
\end{itemize}

\subsection{Requisits no funcionals}

Els requisits no funcionals defineixen les propietats de qualitat que condicionen la viabilitat del sistema en un entorn sanitari real. S'han derivat de l'anàlisi de les restriccions operatives dels sistemes sanitaris públics, dels requisits legals i normatius aplicables (RGPD, LOPD, normativa sanitària) i de les bones pràctiques d'enginyeria de programari per a sistemes crítics.

\begin{itemize}
    \item \textbf{RNF-1. Eficiència computacional:} El sistema ha de poder operar en infraestructures sanitàries estàndard sense maquinari especialitzat ---específicament, en estacions de treball amb CPU sense GPU dedicada---, amb un consum màxim de RAM de 16~GB i ser viable també en dispositius amb 8~GB de memòria. Aquesta restricció reflecteix la realitat de les infraestructures TIC dels sistemes sanitaris públics, on els equips disponibles rarament disposen d'acceleradors gràfics dedicats i on la memòria disponible ha de ser compartida amb altres aplicacions clíniques (historial electrònic, sistemes de prescripció, eines de diagnòstic per imatge). El model de llenguatge, com a component més intensiu computacionalment del pipeline, ha de poder executar-se en mode CPU amb un consum de RAM inferior a 4~GB per garantir la coexistència amb la resta d'aplicacions.

    \item \textbf{RNF-2. Latència objectiu:} La generació d'un document complet ---des de la recepció de la petició fins a la construcció de la resposta JSON amb totes les metadades de traçabilitat--- ha d'oferir un temps de resposta inferior a 30~segons en condicions de càrrega normal (un sol usuari concurrent). Aquest objectiu s'ha establert a partir de la literatura sobre usabilitat en entorns sanitaris, que indica que els professionals consideren acceptable una espera de fins a 30~segons per a la generació d'un document que manualment requeriria entre 6 i 10~minuts. Temps superiors a 60~segons provoquen una percepció d'ineficiència que compromet l'adopció del sistema. La interfície ha de proporcionar retroalimentació visual clara durant el procés de generació (indicador de progrés, estat del procés) per evitar que l'usuari percebi el sistema com a no responsiu. L'objectiu implícit és que la latència total del pipeline no estigui dominada per cap component individual en una proporció superior al 80\%.

    \item \textbf{RNF-3. Privacitat i sobirania de les dades:} Tot el processament s'ha de realitzar localment, sense transmissió de dades clíniques a serveis externs al núvol, garantint el compliment del Reglament General de Protecció de Dades (RGPD), la Llei Orgànica de Protecció de Dades (LOPD) i la normativa sanitària aplicable. El sistema ha de poder funcionar completament \textit{offline} després de la fase d'ingesta inicial, ja que les dades dels pacients mai surten de l'entorn local. L'única comunicació externa permesa és la consulta a BioPortal durant la fase de codificació ontològica, que transmet únicament termes clínics genèrics (no dades identificatives de pacients) i que, a més, funciona com a mecanisme de \textit{fallback} activat en menys del 10\% dels casos. Aquesta decisió arquitectònica ---inferència local amb Ollama, emmagatzematge local amb Qdrant--- és fonamental en el context sanitari, on la protecció de la informació clínica no és només un requisit tècnic sinó un imperatiu legal i ètic.

    \item \textbf{RNF-4. Modularitat i extensibilitat:} L'arquitectura ha de permetre la substitució independent dels seus components principals ---model de llenguatge, base de dades vectorial, model d'\textit{embeddings}, serveis d'ontologies--- sense requerir modificacions en la resta del sistema. Aquesta modularitat facilita l'evolució tecnològica (per exemple, la substitució del model Llama~3.2 per una versió futura més potent), l'adaptació a entorns diferents (per exemple, substituir Qdrant per un altre magatzem vectorial disponible a la infraestructura objectiu) i el manteniment a llarg termini. L'arquitectura ha de seguir el principi d'inversió de dependències, amb interfícies ben definides entre els mòduls, de manera que els components d'alt nivell (lògica de negoci) no depenguin directament dels components de baix nivell (infraestructura), sinó d'abstraccions compartides.

    \item \textbf{RNF-5. Reproductibilitat:} El sistema ha de ser desplegable de manera reproduïble mitjançant contenidors Docker i configuració declarativa (Docker Compose), amb totes les dependències, versions i configuracions documentades explícitament. Un desenvolupador o administrador de sistemes ha de poder replicar l'entorn complet del sistema seguint la documentació proporcionada, sense dependències implícites o configuracions no documentades. La reproductibilitat és un requisit tant tècnic ---facilita el desplegament en nous entorns--- com científic ---permet la verificació independent dels resultats presentats en aquest treball.

    \item \textbf{RNF-6. Supervisió humana (\textit{human-in-the-loop}):} El sistema ha de funcionar com a eina d'assistència, mai de substitució del criteri clínic del professional sanitari. Tota la documentació generada constitueix un \textbf{esborrany} que requereix obligatòriament la validació, revisió i eventual modificació del professional sanitari abans de la seva incorporació a l'historial clínic del pacient. El sistema ha de fer explícita aquesta condició tant a la interfície d'usuari com a les metadades dels documents generats (camp \texttt{validation\_status}). Aquest requisit és coherent amb el marc regulatori de la IA en sanitat, amb els principis ètics d'autonomia del professional i seguretat del pacient, i amb la posició adoptada per organismes com l'OMS i l'EMA sobre l'ús de la IA en contextos clínics.

    \item \textbf{RNF-7. Observabilitat:} El sistema ha de proporcionar mecanismes d'observabilitat que permetin monitoritzar el seu comportament en producció: \textit{health checks} per a cada component del sistema (Ollama, Qdrant, model d'\textit{embeddings}) accessibles mitjançant l'endpoint \texttt{GET /health/detailed}, mètriques de rendiment per component del pipeline (temps de resposta, nombre de consultes a BioPortal, \textit{scores} de recuperació), i registres estructurats (\textit{logging}) amb identificadors de petició (\textit{request ID}) que permetin la traçabilitat del processament d'extrem a extrem. L'observabilitat és essencial tant per al diagnòstic de problemes en producció com per a la millora contínua del sistema basada en dades d'ús reals.
\end{itemize}

\subsection{Traçabilitat dels requisits als objectius}

Per garantir que les especificacions del sistema cobreixen adequadament els objectius del projecte, la Taula~\ref{tab:traceability} mostra la correspondència entre els requisits definits i els objectius formulats al capítol introductori. Aquesta matriu de traçabilitat verifica que cada objectiu es materialitza en un o més requisits verificables i que no existeixen requisits orfes sense connexió amb els objectius del projecte.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{8.5cm}}
\hline
\textbf{Objectiu} & \textbf{Requisits associats} \\
\hline
O1 (Identificar processos documentals) & RF-1, RF-2, RF-3 \\
O3 (Construir corpus documental) & RF-4, RF-8 \\
O4 (Implementar arquitectura RAG híbrida) & RF-4, RF-5, RF-6, RF-7 \\
O5 (Dissenyar casos de prova i mètriques) & Tots els RF i RNF \\
O6 (Avaluar rendiment i viabilitat) & RNF-1, RNF-2, RNF-7 \\
O7 (Marc de referència extensible) & RNF-4, RNF-5 \\
Restriccions del domini sanitari & RNF-1, RNF-3, RNF-6 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Matriu de traçabilitat entre els objectius del projecte i els requisits del sistema. Cada objectiu queda cobert per un o més requisits verificables.}
\label{tab:traceability}
\end{table}

\section{Disseny de l'arquitectura del sistema}

El disseny de l'arquitectura del sistema \textit{Healthcare RAG-SLM} és el resultat d'un procés iteratiu guiat per tres principis fonamentals: la \textbf{separació de responsabilitats}, que aïlla cada component funcional en un mòdul independent amb interfícies ben definides; la \textbf{substitutibilitat}, que permet reemplaçar qualsevol component ---model de llenguatge, base de dades vectorial, model d'\textit{embeddings}--- sense afectar la resta del sistema; i l'\textbf{eficiència local}, que optimitza el rendiment per a infraestructures sense maquinari especialitzat. Aquests principis responen directament als requisits RNF-1, RNF-3 i RNF-4.

L'arquitectura s'estructura en \textbf{tres blocs funcionals nuclears} ---ingesta, indexació i recuperació/generació--- complementats per una capa d'API REST i una capa de presentació web. Cada bloc encapsula una fase diferenciada del cicle de vida de la informació: l'adquisició i preparació de les fonts, la seva transformació en representacions vectorials indexables, i la seva explotació per a la generació contextualitzada de documents clínics. La Figura~\ref{fig:system-blocks} il·lustra l'arquitectura global del sistema organitzada en tres blocs funcionals que operen de manera seqüencial durant la fase de preparació (\textit{offline}) i de manera integrada durant la fase d'explotació (\textit{online}).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    block/.style={rectangle, draw=blue!60, fill=blue!10, text width=10em, align=left, rounded corners, minimum height=8em, line width=1pt},
    api/.style={rectangle, draw=green!60, fill=green!10, text width=32em, text centered, rounded corners, minimum height=2.5em, line width=1pt},
    arrow/.style={->, >=stealth, line width=1.2pt, draw=gray!60}]

    % Títol del sistema
    \node [font=\Large\bfseries] at (6, 6) {HEALTHCARE RAG SYSTEM};
    
    % Bloc 1: Ingesta
    \node [block] at (0, 1) (bloc1) {
        \textbf{BLOC 1}\\
        \textbf{INGESTA}\\[0.4em]
        {\small
        • Connectors\\
        • Processadors\\
        • Chunking\\
        • Enriquiment
        }
    };
    
    % Bloc 2: Indexació
    \node [block] at (6, 1) (bloc2) {
        \textbf{BLOC 2}\\
        \textbf{INDEXACIÓ}\\[0.4em]
        {\small
        • Índex vectorial\\
        • Índex lèxic\\
        • Índex ontològic\\
        • Embeddings
        }
    };
    
    % Bloc 3: Recuperació i Generació
    \node [block] at (12, 1) (bloc3) {
        \textbf{BLOC 3}\\
        \textbf{RECUPERACIÓ \&}\\
        \textbf{GENERACIÓ}\\[0.2em]
        {\small
        • Processament consulta\\
        • Recuperació híbrida\\
        • Reranking\\
        • Generació LLM\\
        • Codificació
        }
    };
    
    % Bloc offline (engloba Bloc 1 i 2)
    \draw [draw=gray!40, line width=0.8pt, rounded corners, dashed] 
        (-2.6, -2.6) rectangle (8.6, 4.6);
    \node [font=\small\itshape, text=gray] at (3, 5) {offline};
    
    % Bloc online (engloba Bloc 3)
    \draw [draw=gray!40, line width=0.8pt, rounded corners, dashed] 
        (9.4, -2.6) rectangle (14.6, 4.6);
    \node [font=\small\itshape, text=gray] at (12, 5) {online};
    
    % Bloc contenidor general (més gran, engloba tot)
    \draw [draw=black!50, line width=1.2pt, rounded corners] 
        (-3, -3.2) rectangle (15, 5.5);
    
    % Interfície REST (a sota del contenidor, més avall)
    \node [api] at (6, -5) (api) {
        \textbf{INTERFÍCIE REST}\\
        {\small FastAPI + Pydantic + Async + Health Checks + Documentació}
    };
    
    % Fletxes entre blocs
    \draw [arrow] (bloc1.east) -- (bloc2.west);
    \draw [arrow] (bloc2.east) -- (bloc3.west);
    
    % Fletxes dels blocs a l'API (més llargues)
    \draw [arrow] (bloc1.south) -- ++(0,-2) -| (api.north west);
    \draw [arrow] (bloc2.south) -- (api.north);
    \draw [arrow] (bloc3.south) -- ++(0,-2) -| (api.north east);
    
\end{tikzpicture}
}
\caption{Arquitectura global del sistema organitzada en tres blocs funcionals. Els Blocs~1 i~2 operen \textit{offline} durant la preparació de dades, mentre que el Bloc~3 opera \textit{online} per a cada petició de generació. La interfície REST proporciona accés unificat a tots els blocs.}
\label{fig:system-blocks}
\end{figure}

\subsection{Blocs funcionals del sistema}

\subsubsection*{Bloc 1 --- Ingesta de coneixement}

El bloc d'ingesta és responsable de l'adquisició, processament i preparació de totes les fonts de coneixement que alimentaran el sistema RAG. S'executa de manera \textit{offline} durant la fase de configuració inicial i pot ser re-executat periòdicament per actualitzar el corpus amb noves publicacions, protocols actualitzats o extensions ontològiques.

\paragraph{Arquitectura basada en el patró Strategy.}

El disseny del bloc d'ingesta segueix el \textbf{patró Strategy}, un patró de disseny de programari que permet definir una família d'algoritmes, encapsular-los i fer-los intercanviables. En el context d'aquest sistema, cada "algoritme" és un connector específic per a una font de dades externa (BioPortal, PubMed, protocols locals), i tots comparteixen una interfície comuna que garanteix la uniformitat del procés d'ingesta independentment de la font.

L'aplicació d'aquest patró respon a tres necessitats concretes del sistema:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Extensibilitat:} Afegir un nou connector (per exemple, per a guies NICE o protocols de la Generalitat) requereix únicament implementar una interfície comuna (\texttt{BaseConnector}) sense modificar el codi existent del pipeline d'ingesta.
    
    \item \textbf{Mantenibilitat:} Cada connector encapsula la lògica específica de la seva font (autenticació, paginació, format de resposta), aïllant els canvis en l'API externa del resta del sistema.
    
    \item \textbf{Testabilitat:} Els connectors poden ser provats de manera independent i substituïts per \textit{mocks} durant els tests d'integració.
\end{enumerate}

Tots els connectors implementen elements transversals comuns: connexió i desconnexió amb la font de dades, descàrrega de documents amb paginació automàtica, gestió d'errors de xarxa amb reintentos automàtics, i normalització dels documents a un format estàndard per al processament posterior.

\paragraph{Connectors implementats i fonts de dades.}

El sistema integra tres connectors especialitzats, cadascun optimitzat per a les característiques de la seva font:

\textbf{1. BioPortalConnector} (\texttt{bioportal\_connector.py})

\begin{itemize}
    \item \textbf{Propòsit:} Descàrrega massiva de conceptes ontològics per a la indexació \textit{offline} de terminologies mèdiques estandarditzades.
    
    \item \textbf{API utilitzada:} BioPortal REST API (\texttt{https://data.bioontology.org}), que proporciona accés a més de 900~ontologies biomèdiques.
    
    \item \textbf{Ontologies descarregades:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{SNOMED~CT:} $>$350.000~conceptes de terminologia clínica amb sinònims, definicions i relacions jeràrquiques. S'utilitza per a la codificació de diagnòstics.
        \item \textbf{ICD-10:} Classificació internacional de malalties amb $\sim$70.000~codis. S'utilitza per a la classificació estadística dels casos clínics.
        \item \textbf{ATC:} Classificació anatòmica-terapèutica-química amb $\sim$6.000~codis de medicaments. S'utilitza per a la codificació de medicacions.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Dades extretes per cada concepte:}
    \begin{itemize}
        \item Codi ontològic (p.~ex., \texttt{22298006} per a SNOMED~CT)
        \item Terme preferit (\textit{preferred label})
        \item Sinònims i termes alternatius
        \item Definició textual del concepte
        \item Relacions jeràrquiques (pares, fills, germans)
        \item Metadades (data d'actualització, estat del concepte)
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Estratègia de descàrrega:} Cerca per \textit{keywords} clíniques rellevants (p.~ex., "diabetes", "hypertension", "myocardial infarction") per limitar la descàrrega als conceptes més freqüents en la pràctica clínica, evitant la descàrrega completa de les ontologies (que superaria 1~TB de dades). El connector respecta els límits de l'API de BioPortal (3~peticions/segon per a comptes gratuïts) i implementa \textit{caching} per evitar consultes repetides.
\end{itemize}

\textbf{2. PubMedConnector} (\texttt{pubmed\_connector.py})

\begin{itemize}
    \item \textbf{Propòsit:} Adquisició d'articles científics biomèdics revisats per parells per enriquir el corpus amb evidència científica actualitzada.
    
    \item \textbf{API utilitzada:} NCBI E-utilities (\texttt{https://eutils.ncbi.nlm.nih.gov}), amb tres endpoints principals:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{esearch}: Cerca d'articles per \textit{query} amb filtres (data, tipus d'estudi, idioma)
        \item \texttt{efetch}: Descàrrega de metadades completes (títol, abstracte, autors, MeSH terms)
        \item \texttt{elink}: Obtenció de citacions i articles relacionats
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Estratègia de selecció:} Combinació de dos criteris per garantir un corpus equilibrat entre coneixement consolidat i novetats:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{50\% articles clàssics:} Publicats fa més de 10~anys, amb més de 50~citacions, considerats referents en el seu camp.
        \item \textbf{50\% articles recents:} Publicats en els últims 2~anys, que incorporen els avenços més recents en el maneig clínic.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Dades extretes per cada article:}
    \begin{itemize}
        \item Títol i abstracte (text complet)
        \item Autors i afiliacions
        \item Termes MeSH assignats (descriptors temàtics)
        \item DOI i PMID (identificadors únics)
        \item Data de publicació i revista
        \item Nombre de citacions (obtingut via \texttt{elink})
        \item Tipus d'estudi (assaig clínic, revisió sistemàtica, meta-anàlisi, etc.)
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Filtres aplicats:} Idioma (anglès, espanyol, català), tipus de publicació (articles originals, revisions), disponibilitat d'abstracte complet. El connector respecta els límits de l'API de PubMed (3~peticions/segon sense API \textit{key}, 10~peticions/segon amb API \textit{key}).
\end{itemize}

\textbf{3. Connector de protocols locals} (\texttt{sas\_pdf.py})

\begin{itemize}
    \item \textbf{Propòsit:} Processament de protocols i guies clíniques oficials en format PDF, carregats mitjançant la interfície web del sistema o descarregats manualment.
    
    \item \textbf{Disseny i fonts:} El connector està dissenyat inicialment per processar protocols del Servicio Andaluz de Salud (SAS), però la seva implementació és genèrica i permet processar protocols de qualsevol font oficial de salut (CatSalut, Ministerio de Sanidad, NICE, AAFP). Aquesta flexibilitat permet adaptar el sistema a diferents contextos sanitaris sense modificar el codi del connector.
    
    \item \textbf{Processament:} Extracció de text dels PDFs amb preservació de l'estructura (pàgines, seccions), classificació automàtica del tipus de document (protocol, guia, procediment) basada en el nom del fitxer i el contingut, extracció de metadades del PDF (títol, autor, data de creació), i validació de qualitat (descart de documents sense text extractable).
    
    \item \textbf{Funcionalitat d'upload:} El sistema proporciona un \textit{endpoint} API (\texttt{/api/documents/upload}) que permet als professionals sanitaris carregar protocols locals en format PDF, que són processats automàticament i indexats al sistema.
\end{itemize}

\paragraph{Pipeline de processament.}

Un cop descarregats, tots els documents passen per una cadena de processament unificada implementada a \texttt{core/ingestion/document\_processor.py}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Neteja de text} (\texttt{TextCleaner}): Normalització de text mèdic amb correcció d'errors d'\textit{encoding}, eliminació de capçaleres i peus de pàgina repetitius, preservació d'abreviatures mèdiques estàndard (p.~ex., "mg", "ml", "bid"), i segmentació de frases respectant la puntuació mèdica.
    
    \item \textbf{Fragmentació semàntica} (\texttt{MedicalChunker}): Divisió dels documents en fragments de mida controlada (512~\textit{tokens}, aproximadament 350--400~paraules) amb solapament entre fragments consecutius (50~\textit{tokens}) per garantir que no es perdi informació en les fronteres. El procés respecta l'estructura natural del document (seccions, paràgrafs, llistes) per evitar partir frases o conceptes clínics a la meitat, mantenint així la coherència semàntica de cada fragment.
    
    \item \textbf{Anotació de metadades:} Enriquiment de cada \textit{chunk} amb: títol del document d'origen, especialitat clínica (detectada automàticament), tipus de font (protocol, article, ontologia), data de publicació, idioma, i posició dins del document.
    
    \item \textbf{Generació d'\textit{embeddings}:} Transformació de cada \textit{chunk} en un vector de 1.024~dimensions amb BGE-M3, amb \textit{batch processing} (\texttt{batch\_size=32}) per optimitzar el rendiment.
\end{enumerate}

\paragraph{Diagrama de flux del Bloc 1.}

La Figura~\ref{fig:bloc1-flux} il·lustra el flux complet del bloc d'ingesta, des de les fonts externes fins a la indexació a Qdrant.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm, auto,
    block/.style={rectangle, draw, fill=blue!20, text width=5em, text centered, rounded corners, minimum height=3em},
    source/.style={rectangle, draw, fill=green!20, text width=6em, text centered, rounded corners, minimum height=2.5em},
    process/.style={rectangle, draw, fill=orange!20, text width=7em, text centered, rounded corners, minimum height=2.5em},
    decision/.style={diamond, draw, fill=yellow!20, text width=4em, text centered, minimum height=2.5em},
    arrow/.style={->, >=stealth, thick}]

    % Sources
    \node [source] (bioportal) {BioPortal API};
    \node [source, below of=bioportal] (pubmed) {PubMed API};
    \node [source, below of=pubmed] (local) {Protocols locals};
    
    % Connectors
    \node [block, right of=bioportal, xshift=2cm] (conn1) {BioPortal Connector};
    \node [block, right of=pubmed, xshift=2cm] (conn2) {PubMed Connector};
    \node [block, right of=local, xshift=2cm] (conn3) {Local Connector};
    
    % Processing
    \node [process, right of=conn2, xshift=3cm] (cleaner) {TextCleaner};
    \node [process, right of=cleaner, xshift=2.5cm] (chunker) {Medical Chunker};
    \node [process, below of=chunker, yshift=-0.5cm] (embeddings) {BGE-M3 Embeddings};
    \node [block, below of=embeddings, yshift=-0.5cm] (qdrant) {Qdrant Index};
    
    % Arrows
    \draw [arrow] (bioportal) -- (conn1);
    \draw [arrow] (pubmed) -- (conn2);
    \draw [arrow] (local) -- (conn3);
    \draw [arrow] (conn1) -- (cleaner);
    \draw [arrow] (conn2) -- (cleaner);
    \draw [arrow] (conn3) -- (cleaner);
    \draw [arrow] (cleaner) -- (chunker);
    \draw [arrow] (chunker) -- (embeddings);
    \draw [arrow] (embeddings) -- (qdrant);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Flux del Bloc 1 --- Ingesta de coneixement. Les fonts externes es processen mitjançant connectors especialitzats que segueixen el patró Strategy, i els documents resultants passen per una cadena de processament unificada abans de ser indexats.}
\label{fig:bloc1-flux}
\end{figure}

\subsubsection*{Bloc 2 --- Indexació}

El bloc d'indexació transforma els fragments de text en representacions vectorials i els emmagatzema al magatzem vectorial Qdrant. El model d'\textit{embeddings} BAAI/bge-m3 genera vectors de 1.024~dimensions amb suport natiu multilingüe. Aquest bloc és crític per al rendiment del sistema RAG, ja que la qualitat dels \textit{embeddings} i l'eficiència de l'índex vectorial condicionen directament la precisió i la latència de la recuperació.

\paragraph{Representacions vectorials: \textit{embeddings}.}

Els \textit{embeddings} són transformacions de text en vectors numèrics de dimensió fixa que capturen el significat semàntic del contingut. Aquesta representació vectorial permet mesurar la similitud entre documents mitjançant operacions matemàtiques simples (producte escalar, distància cosinus), convertint el problema de cerca semàntica en un problema de cerca de veïns més propers en un espai vectorial d'alta dimensió.

En el context d'aquest sistema, els \textit{embeddings} compleixen dues funcions essencials:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Indexació:} Transformar els \textit{chunks} de protocols i els conceptes ontològics en vectors que es poden emmagatzemar i indexar eficientment a Qdrant.
    
    \item \textbf{Cerca semàntica:} Transformar les consultes dels usuaris en vectors que es poden comparar amb els vectors indexats per recuperar el contingut més rellevant, independentment de si comparteixen les mateixes paraules exactes.
\end{enumerate}

\paragraph{Model d'\textit{embeddings}: BAAI/bge-m3.}

El sistema utilitza \textbf{BAAI/bge-m3} (\textit{BAAI General Embedding, Multilingual, version 3}) com a model d'\textit{embeddings}, un model de la família BERT especialitzat en la generació de representacions vectorials denses per a tasques de recuperació d'informació.

La selecció de BGE-M3 respon a cinc criteris tècnics:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Suport multilingüe natiu:} BGE-M3 ha estat entrenat amb corpus multilingües que inclouen català, espanyol i anglès, garantint representacions vectorials coherents entre idiomes. Aquesta capacitat és essencial per al requisit RF-8 (suport multilingüe) i permet cerques \textit{cross-lingual} (consulta en català, resultats en anglès).
    
    \item \textbf{Dimensions optimitzades (1.024):} La dimensionalitat de 1.024 representa un equilibri entre capacitat expressiva i eficiència computacional. Dimensions superiors (p.~ex., 1.536 de \texttt{text-embedding-ada-002}) milloren marginalment la precisió però incrementen significativament els requisits de memòria i el temps de cerca.
    
    \item \textbf{Rendiment competitiu:} BGE-M3 assoleix resultats comparables als models propietaris (OpenAI, Cohere) en els benchmarks MTEB (\textit{Massive Text Embedding Benchmark}), amb l'avantatge de ser de codi obert i executable localment.
    
    \item \textbf{Compatibilitat amb CPU:} El model funciona eficientment en CPU (requisit RNF-1), tot i que pot aprofitar acceleració GPU (Metal en macOS, CUDA en Linux) quan està disponible. La mida del model ($\sim$1,2~GB) és manejable en dispositius amb 8--16~GB de RAM.
    
    \item \textbf{Llicència permissiva:} BGE-M3 es distribueix sota llicència Apache~2.0, permetent l'ús comercial i la modificació del model sense restriccions.
\end{enumerate}

El procés de generació d'\textit{embeddings} (implementat a \texttt{infrastructure/embeddings/bge\_m3.py}) segueix tres passos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tokenització:} El text es divideix en \textit{tokens} (subparaules) segons el vocabulari del model, amb un màxim de 512~\textit{tokens} per sequència.
    
    \item \textbf{Codificació:} El model BERT processa la sequència de \textit{tokens} i genera un vector de 1.024~dimensions per a cada \textit{token}. La representació final del text s'obté mitjançant \textit{mean pooling} (mitjana dels vectors de tots els \textit{tokens}).
    
    \item \textbf{Normalització L2:} El vector resultant es normalitza a longitud unitària, garantint que la distància cosinus sigui equivalent al producte escalar i optimitzant la cerca a Qdrant.
\end{enumerate}

Per optimitzar el rendiment, el servei processa múltiples textos simultàniament en grups de 32 (\textit{batch processing}), aprofitant la capacitat de paral·lelització del processador. A més, els \textit{embeddings} ja calculats s'emmagatzemen en una memòria cau persistent per evitar recàlculs innecessaris en futures execucions.

\paragraph{Emmagatzematge vectorial: Qdrant.}

Els vectors generats pel model BGE-M3 s'indexen a \textbf{Qdrant}, una base de dades vectorial especialitzada en cerca de similitud d'alta velocitat. Qdrant permet emmagatzemar milions de vectors i recuperar els més similars a una consulta en mil·lisegons, utilitzant l'algoritme HNSW (\textit{Hierarchical Navigable Small World}) que construeix un graf de navegació jeràrquic per accelerar la cerca.

\paragraph{Arquitectura de dues col·leccions separades.}

El sistema manté \textbf{dues col·leccions independents} a Qdrant: \texttt{healthcare\_rag} per a protocols i articles clínics, i \texttt{medical\_ontologies} per a conceptes ontològics (SNOMED~CT, ICD-10, ATC). Aquesta separació respon a les característiques diferenciades dels dos tipus de contingut:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tipus de contingut diferent:} Els protocols són textos llargs i narratius (512~\textit{tokens} per fragment), mentre que els conceptes ontològics són termes curts i específics. Barrejar-los en una única col·lecció degradaria la qualitat de la cerca en ambdues tipologies.
    
    \item \textbf{Patrons de cerca diferents:} La cerca de protocols retorna múltiples resultats rellevants (top-10) amb filtres complexos (especialitat, data, idioma), mentre que la codificació ontològica cerca el millor \textit{match} exacte (top-1) amb filtre per tipus d'ontologia.
    
    \item \textbf{Escalabilitat independent:} Les dues col·leccions creixen a ritmes diferents (protocols mensuals, ontologies anuals) i tenen mides molt diferents ($\sim$10.000~fragments de protocols vs $\sim$100.000~conceptes ontològics).
\end{itemize}

A continuació es detallen les característiques de cadascuna de les dues col·leccions:

\textbf{1. Col·lecció \texttt{healthcare\_rag} (protocols i articles clínics)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Propòsit:} Recuperació de context clínic per a la generació de documents. Quan un professional sanitari sol·licita un informe, el sistema cerca en aquesta col·lecció els protocols i guies més rellevants per al cas clínic, que s'utilitzen com a context per al model de llenguatge.
    
    \item \textbf{Contingut:} Fragments (\textit{chunks}) de protocols clínics, guies de pràctica clínica i articles científics. Cada fragment representa un fragment semànticament coherent de 512~\textit{tokens} (aproximadament 350--400~paraules).
    
    \item \textbf{Metadades emmagatzemades:} Cada fragment inclou el text complet, el títol del document d'origen, l'especialitat clínica (cardiologia, neurologia, etc.), el tipus de font (protocol, article, guia), la data de publicació, l'idioma (ca, es, en) i la posició dins del document original. Aquestes metadades permeten filtrar les cerques per especialitat, tipus de font i idioma.
\end{itemize}

\textbf{2. Col·lecció \texttt{medical\_ontologies} (conceptes ontològics)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Propòsit:} Codificació automàtica de diagnòstics i medicacions amb codis estandarditzats (SNOMED~CT, ICD-10, ATC). Quan el model de llenguatge genera un diagnòstic en text lliure (p.~ex., "infart agut de miocardi"), el sistema cerca en aquesta col·lecció el concepte ontològic més similar i assigna el codi corresponent (p.~ex., SNOMED~CT: \texttt{22298006}).
    
    \item \textbf{Contingut:} Conceptes de SNOMED~CT, ICD-10 i ATC. Cada concepte inclou el codi ontològic, el terme preferit, sinònims, definició textual i relacions jeràrquiques amb altres conceptes.
    
    \item \textbf{Cerca i filtratge:} Les cerques inclouen un filtre per tipus d'ontologia (\texttt{SNOMED\_CT}, \texttt{ICD10}, \texttt{ATC}) per restringir la cerca només als codis de l'ontologia desitjada, millorant la precisió de la codificació.
\end{itemize}

\paragraph{Diagrama de flux del Bloc 2.}

La Figura~\ref{fig:bloc2-flux} il·lustra el procés d'indexació, des dels \textit{chunks} processats fins a les dues col·leccions a Qdrant.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm, auto,
    block/.style={rectangle, draw, fill=blue!20, text width=6.5em, text centered, rounded corners, minimum height=3em},
    process/.style={rectangle, draw, fill=orange!20, text width=6.5em, text centered, rounded corners, minimum height=3em},
    storage/.style={rectangle, draw, fill=purple!20, text width=8em, text centered, rounded corners, minimum height=3em},
    arrow/.style={->, >=stealth, thick}]

    % Input
    \node [block] (chunks) {Chunks\\processats};
    \node [block, below of=chunks] (ontologies) {Conceptes\\ontològics};
    
    % BGE-M3
    \node [process, right of=chunks, xshift=2.5cm, yshift=-0.75cm] (bge) {BGE-M3\\Encoder};
    
    % Embeddings
    \node [block, right of=bge, xshift=2.5cm, yshift=0.75cm] (emb1) {Embeddings\\protocols};
    \node [block, right of=bge, xshift=2.5cm, yshift=-0.75cm] (emb2) {Embeddings\\ontologies};
    
    % Collections
    \node [storage, right of=emb1, xshift=2.8cm] (qdrant1) {Col·lecció\\healthcare\_rag};
    \node [storage, right of=emb2, xshift=2.8cm] (qdrant2) {Col·lecció\\medical\_ont.};
    
    % Arrows
    \draw [arrow] (chunks) -- (bge);
    \draw [arrow] (ontologies) -- (bge);
    \draw [arrow] (bge) -- (emb1);
    \draw [arrow] (bge) -- (emb2);
    \draw [arrow] (emb1) -- (qdrant1);
    \draw [arrow] (emb2) -- (qdrant2);
    
    % Labels (one above, one below)
    \node [above of=qdrant1, yshift=-0.6cm, text width=8em, text centered] {\scriptsize Cerca de context};
    \node [below of=qdrant2, yshift=0.6cm, text width=8em, text centered] {\scriptsize Codificació semàntica};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Flux del Bloc 2 --- Indexació. Els \textit{chunks} i conceptes ontològics es transformen en \textit{embeddings} amb BGE-M3 i s'indexen en dues col·leccions separades a Qdrant, cadascuna optimitzada per al seu ús específic.}
\label{fig:bloc2-flux}
\end{figure}

\subsubsection*{Bloc 3 --- Recuperació i generació}

El Bloc~3 constitueix el \textbf{nucli operatiu del sistema RAG}, responsable de transformar les dades clíniques d'un pacient en documents mèdics estructurats i codificats. A diferència dels blocs anteriors que operen \textit{offline} durant la preparació de dades, aquest bloc s'executa en \textit{temps real} cada vegada que un professional sanitari sol·licita la generació d'un document clínic.

El propòsit d'aquest bloc és doble: d'una banda, \textbf{recuperar el context clínic rellevant} de les col·leccions indexades (protocols, ontologies) mitjançant cerca semàntica; de l'altra, \textbf{generar el document final} combinant aquest context amb les dades del pacient a través d'un model de llenguatge especialitzat. El resultat és un document clínic que segueix els protocols oficials, inclou codificació mèdica estandarditzada (SNOMED~CT, ICD-10, ATC) i manté traçabilitat completa de les fonts utilitzades.

Aquest bloc opera amb requisits estrictes de latència (RNF-2: $<$30~s) i precisió clínica, orquestrant un pipeline de 11~passos que van des de la detecció automàtica d'especialitat fins a la validació final del document generat. El temps total oscil·la entre 28~i 52~segons segons el cas d'ús, dominat en un 75--87\% pel temps d'inferència del LLM.

\paragraph{Dades d'entrada i context clínic.}

El bloc rep com a entrada un conjunt estructurat de dades clíniques del pacient, proporcionades pel professional sanitari mitjançant la interfície web. Aquestes dades es classifiquen en sis categories principals que conformen el context clínic necessari per a la generació del document:

Les \textbf{dades demogràfiques i d'identificació} inclouen el nom complet del pacient, edat, sexe, número d'història clínica (NHC) i data d'ingrés o consulta. Aquestes dades permeten personalitzar el document i garantir la traçabilitat del cas clínic.

El \textbf{motiu clínic principal} varia segons el tipus de document: motiu d'ingrés hospitalari per a informes d'alta, motiu de derivació per a informes de derivació, o símptomes actuals per a resums clínics. Aquest camp accepta descripció textual lliure que posteriorment és processada pel component \texttt{MedicalNER} per extreure entitats clíniques rellevants.

Els \textbf{antecedents clínics} comprenen antecedents personals (malalties cròniques, cirurgies prèvies), antecedents familiars rellevants, al·lèrgies medicamentoses i hàbits tòxics com tabac o alcohol. Aquesta informació contextualitza la situació clínica actual del pacient.

La \textbf{medicació actual} inclou la llista de medicaments amb nom comercial o principi actiu, dosi i freqüència (p.~ex., "Enalapril 10mg cada 24h"), i via d'administració. Aquesta informació és processada posteriorment per extreure el principi actiu i assignar codis ATC.

Els \textbf{procediments i exploracions} realitzats durant l'ingrés (p.~ex., coronariografia, angioplastia) juntament amb proves complementàries (analítiques, imatge, ECG) i els seus resultats rellevants (elevació de troponines, alteracions ECG) proporcionen evidència clínica objectiva.

Finalment, els \textbf{signes vitals i paràmetres clínics} com tensió arterial, freqüència cardíaca, temperatura, saturació d'oxigen, freqüència respiratòria, pes, alçada i IMC s'utilitzen per enriquir el context clínic del document.

\vspace{0.5em}

\paragraph{Validació de dades amb Pydantic.}

Totes aquestes dades es validen automàticament mitjançant models Pydantic definits a \texttt{api/routes/discharge.py}, \texttt{referral.py} i \texttt{clinical\_summary.py}. Aquesta validació garanteix que cada camp compleix el tipus de dada esperat (cadena de text, número, data), que els camps obligatoris estan presents, i que els valors es troben dins dels rangs acceptables (p.~ex., edat entre 0 i 120 anys). Si la validació falla, l'API retorna un error descriptiu abans d'iniciar el processament, evitant errors en etapes posteriors del pipeline.

\vspace{0.5em}

\paragraph{Pipeline de processament en 11 passos.}

Una vegada validades les dades d'entrada, el bloc executa un pipeline seqüencial de 11~passos que transforma el context clínic del pacient en un document estructurat i codificat. Cada pas està implementat com un component independent amb responsabilitats ben definides, permetent modularitat i mantenibilitat del sistema. El pipeline es divideix en tres fases principals: \textbf{preparació de la consulta} (passos 1--4), \textbf{recuperació i generació} (passos 5--8), i \textbf{codificació i validació} (passos 9--11). A continuació es detalla cada pas del pipeline:

\textbf{Pas 1: Detecció automàtica d'especialitat} ($\sim$0,1~s)

Component \texttt{SpecialtyDetector} (\texttt{core/retrieval/specialty\_detector.py}). Aquest component identifica automàticament l'especialitat mèdica més rellevant per al cas clínic, permetent filtrar els protocols recuperats durant la cerca semàntica i millorar la precisió del context proporcionat al model de llenguatge.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Context clínic complet (motiu d'ingrés/consulta, antecedents, medicació)
    \item \textbf{Processament:} Anàlisi de paraules clau mitjançant diccionari de patrons per a 11~especialitats (cardiologia, neurologia, endocrinologia, pneumologia, nefrologia, gastroenterologia, dermatologia, reumatologia, oncologia, psiquiatria, medicina interna)
    \item \textbf{Sortida:} Especialitat detectada amb nivell de confiança (0--1)
    \item \textbf{Exemple:} "Dolor toràcic amb elevació de troponines" $\rightarrow$ Cardiologia (confiança 0,95)
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 2: Extracció d'entitats clíniques} ($\sim$0,3~s)

Component \texttt{MedicalNER} (\texttt{core/retrieval/query\_processing/medical\_ner.py}). Aquest component extrau automàticament entitats mèdiques del text lliure proporcionat pel professional sanitari, estructurant la informació clínica per facilitar la construcció de consultes semàntiques precises.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Text lliure del motiu clínic i antecedents
    \item \textbf{Processament:} Detecció d'entitats amb diccionaris especialitzats i patrons regex per a 7~categories:
    \begin{itemize}
        \item Malalties (\texttt{DISEASE}), símptomes (\texttt{SYMPTOM}), medicaments (\texttt{MEDICATION})
        \item Anatomia (\texttt{ANATOMY}), procediments (\texttt{PROCEDURE}), especialitats (\texttt{SPECIALTY}), signes vitals (\texttt{VITAL\_SIGN})
    \end{itemize}
    \item \textbf{Sortida:} Llista d'entitats amb tipus, text i confiança
    \item \textbf{Exemple:} "Infart agut de miocardi" $\rightarrow$ \texttt{DISEASE}, "Dolor toràcic" $\rightarrow$ \texttt{SYMPTOM}
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 3: Construcció de la consulta semàntica} ($\sim$0,05~s)

Component \texttt{QueryProcessor} (\texttt{core/retrieval/query\_processing/query\_processor.py}). Aquest component transforma les entitats extretes i el context clínic en una consulta optimitzada per a la cerca semàntica, enriquint-la amb sinònims i termes relacionats per millorar la recuperació de protocols rellevants.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Entitats extretes (Pas~2) + context clínic estructurat (motiu, procediments, medicació)
    \item \textbf{Processament:} Combinació en cadena de text unificada amb expansió semàntica (sinònims i termes relacionats de les ontologies)
    \item \textbf{Sortida:} Consulta enriquida (\textit{enhanced query})
    \item \textbf{Exemple:} "Infart agut de miocardi, coronariografia, Enalapril" $\rightarrow$ "myocardial infarction STEMI coronary angiography ACE inhibitor enalapril"
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 4: Generació d'\textit{embedding} de la consulta} ($\sim$0,3~s)

Component \texttt{BGEM3Embeddings} (\texttt{infrastructure/embeddings/bge\_m3.py}). Aquest component transforma la consulta textual enriquida en una representació vectorial densa que permet la cerca semàntica per similitud en l'espai d'\textit{embeddings}.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Consulta enriquida (Pas~3)
    \item \textbf{Processament:} Transformació amb BGE-M3 en vector de 1.024~dimensions + normalització L2
    \item \textbf{Sortida:} Vector normalitzat que representa semànticament la consulta
    \item \textbf{Optimització:} \textit{Cache} de consultes freqüents per evitar recàlculs
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 5: Cerca semàntica a Qdrant} ($\sim$0,5~s)

Component \texttt{HealthcareQdrantClient} (\texttt{infrastructure/vector\_db/qdrant\_client.py}). Aquest component executa la cerca vectorial a la base de dades Qdrant per recuperar els protocols clínics més rellevants semànticament per al cas del pacient, constituint el nucli del sistema RAG.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Vector de consulta (Pas~4) + filtres (especialitat, idioma)
    \item \textbf{Processament:} Cerca vectorial a \texttt{healthcare\_rag} amb mètrica \textit{cosine similarity}:
    \begin{itemize}
        \item Recuperació dels 10~protocols més similars (\texttt{RETRIEVAL\_TOP\_K=10})
        \item Filtratge per especialitat (Pas~1) i \textit{score threshold} de 0,5
    \end{itemize}
    \item \textbf{Sortida:} Llista ordenada de protocols amb text, metadades i \textit{score}
    \item \textbf{Exemple:} 10~protocols sobre infart amb \textit{scores} entre 0,85 i 0,52
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 6: Selecció dels millors protocols} ($\sim$0,1~s)

Component \texttt{ProtocolSelector} (integrat a \texttt{QueryProcessor}). Aquest component selecciona els protocols més rellevants entre els recuperats, limitant el context proporcionat al model de llenguatge per evitar saturació i millorar la precisió de la generació.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} 10~protocols recuperats (Pas~5) amb \textit{scores}
    \item \textbf{Processament:} Ordenació per \textit{score} decreixent i selecció dels 3~millors
    \item \textbf{Sortida:} 3~protocols més rellevants amb text complet i metadades
    \item \textbf{Justificació:} Més de 3~protocols incrementa soroll; menys de 3 limita context
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 7: Composició del \textit{prompt}} ($\sim$0,2~s)

Component \texttt{PromptBuilder} (\texttt{core/prompts/}). Aquest component construeix el \textit{prompt} complet que serà enviat al model de llenguatge, combinant les dades del pacient amb el context recuperat i instruccions específiques de format i comportament.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Dades del pacient + 3~protocols seleccionats (Pas~6)
    \item \textbf{Processament:} Composició amb quatre components:
    \begin{enumerate}
        \item \textit{System prompt} anti-al·lucinació ("Ets un assistent mèdic especialitzat...")
        \item \textit{Few-shot examples} (exemples de documents ben formats)
        \item Context dels 3~protocols amb les seves fonts (traçabilitat)
        \item Plantilla estructurada amb dades del pacient i instruccions Markdown
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Sortida:} \textit{Prompt} complet de $\sim$2.000--3.000~\textit{tokens}
    \item \textbf{Referència:} Plantilles detallades a la Secció~\ref{sec:prompts}
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 8: Generació amb el LLM} ($\sim$23--45~s)

Component \texttt{OllamaClient} (\texttt{infrastructure/llm/ollama\_client.py}). Aquest component invoca el model de llenguatge Llama~3.2 per generar el document clínic final a partir del \textit{prompt} construït, constituint el coll d'ampolla principal del pipeline.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} \textit{Prompt} complet (Pas~7)
    \item \textbf{Processament:} Invocació d'Ollama amb Llama~3.2:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{temperature=0,3} (equilibri creativitat/consistència, redueix al·lucinacions)
        \item \texttt{max\_tokens=2048} (limita longitud sortida)
        \item \textit{Streaming} desactivat (document complet en una resposta)
    \end{itemize}
    \item \textbf{Sortida:} Document clínic en format Markdown amb estructura completa
    \item \textbf{Coll d'ampolla:} 75--87\% del temps total (35--45~s per informe d'alta, 23--28~s per resum)
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 9: Extracció d'entitats del document generat} ($\sim$0,5~s)

Component \texttt{DocumentParser} (\texttt{core/retrieval/document\_parser.py}). Aquest component analitza el document generat pel LLM per extreure de forma estructurada els diagnòstics i medicacions, preparant-los per a la codificació ontològica posterior.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Text del document generat (Pas~8) en format Markdown
    \item \textbf{Processament:} \textit{Parsing} amb expressions regulars per extreure:
    \begin{itemize}
        \item Diagnòstic principal, diagnòstics secundaris, medicacions
        \item Cerca de seccions Markdown amb capçaleres específiques
    \end{itemize}
    \item \textbf{Sortida:} Llista estructurada de diagnòstics i medicacions amb metadades
    \item \textbf{Exemple:} "Diagnòstic principal: Infart agut de miocardi" $\rightarrow$ \texttt{\{"diagnosis": "Infart agut de miocardi", "is\_primary": true\}}
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 10: Codificació ontològica} ($\sim$5,5~s)

Component \texttt{SemanticCodingService} (\texttt{core/coding/semantic\_coding\_service.py}). Aquest component assigna codis ontològics estandarditzats (SNOMED~CT, ICD-10, ATC) als diagnòstics i medicacions extretes, garantint la interoperabilitat del document amb altres sistemes sanitaris.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Diagnòstics i medicacions extretes (Pas~9)
    \item \textbf{Processament:} Estratègia de codificació en dues capes per diagnòstic:
    \begin{enumerate}
        \item Generació d'\textit{embedding} amb BGE-M3 ($\sim$50~ms)
        \item Cerca a \texttt{medical\_ontologies} (SNOMED~CT, ICD-10) ($\sim$200~ms)
        \item Si \textit{score} $>$ 0,7: assignació amb \texttt{source="semantic\_retrieval"}
        \item Si \textit{score} $\leq$ 0,7: \textit{fallback} a BioPortal API ($+$500--800~ms)
    \end{enumerate}
    Per medicacions: neteja del nom + cerca ATC a \texttt{medical\_ontologies}
    \item \textbf{Sortida:} Diagnòstics amb codis SNOMED~CT i ICD-10, medicacions amb ATC, amb \textit{score} i font
    \item \textbf{Temps:} $\sim$1,5~s (SNOMED~CT) + 1,5~s (ICD-10) + 2,5~s (ATC) = 5,5~s total
    \item \textbf{Exemple:} "Infart agut de miocardi" $\rightarrow$ SNOMED~CT 22298006 (0,92), ICD-10 I21.9 (0,88)
\end{itemize}

\vspace{0.4em}

\textbf{Pas 11: Construcció de la resposta final} ($\sim$0,3~s)

Component \texttt{ResponseBuilder} (integrat a les rutes de l'API). Aquest component construeix la resposta JSON final que serà retornada a la interfície web, consolidant tota la informació generada durant el pipeline en un format estructurat i traçable.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3em}
    \item \textbf{Entrada:} Document generat (Pas~8) + codis ontològics (Pas~10) + metadades del procés
    \item \textbf{Processament:} Estructuració del JSON final amb:
    \begin{itemize}
        \item Text del document (Markdown), diagnòstics codificats (SNOMED~CT, ICD-10), medicacions (ATC)
        \item Fonts recuperades amb \textit{scores}, estat de validació
        \item Metadades: temps total/per component, especialitat, protocols, consultes BioPortal
    \end{itemize}
    \item \textbf{Sortida:} Resposta JSON completa per a la interfície web
    \item \textbf{Traçabilitat:} Permet al professional verificar fonts i codis assignats
\end{itemize}

\paragraph{Classes i components clau del codi.}

La implementació del Bloc~3 es distribueix en múltiples mòduls amb responsabilitats ben definides:

\begin{itemize}
    \item \texttt{core/retrieval/specialty\_detector.py}: Detecció d'especialitat amb diccionari de patrons
    \item \texttt{core/retrieval/query\_processing/medical\_ner.py}: Extracció d'entitats clíniques
    \item \texttt{core/retrieval/query\_processing/query\_processor.py}: Construcció i expansió de consultes
    \item \texttt{infrastructure/embeddings/bge\_m3.py}: Generació d'\textit{embeddings}
    \item \texttt{infrastructure/vector\_db/qdrant\_client.py}: Cerca vectorial a Qdrant
    \item \texttt{core/prompts/}: Plantilles de generació per cas d'ús
    \item \texttt{infrastructure/llm/ollama\_client.py}: Invocació del model de llenguatge
    \item \texttt{core/coding/semantic\_coding\_service.py}: Codificació ontològica en dues capes
    \item \texttt{infrastructure/ontologies/snomed\_client.py}: Client BioPortal per a \textit{fallback}
\end{itemize}

\paragraph{Diagrama de flux del Bloc 3.}

La Figura~\ref{fig:bloc3-flux} il·lustra el flux complet del bloc de recuperació i generació, des de les dades clíniques d'entrada fins al document codificat final.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    block/.style={rectangle, draw=blue!60, fill=blue!10, text width=9.5em, text centered, rounded corners, minimum height=4em, line width=0.8pt},
    process/.style={rectangle, draw=orange!60, fill=orange!10, text width=9.5em, text centered, rounded corners, minimum height=4em, line width=0.8pt},
    llm/.style={rectangle, draw=red!60, fill=red!10, text width=9.5em, text centered, rounded corners, minimum height=4em, line width=0.8pt},
    output/.style={rectangle, draw=green!60, fill=green!10, text width=9.5em, text centered, rounded corners, minimum height=4em, line width=0.8pt},
    phaselabel/.style={font=\bfseries, text width=10em, align=center},
    arrow/.style={->, >=stealth, line width=1pt}]

    % Input (top center, moved up)
    \node [block] at (0, 1) (input) {Dades clíniques\\pacient};
    
    % FASE 1: Preparació consulta (columna esquerra)
    \node [phaselabel] at (-10, -0.2) (phase1label) {Fase 1:\\Preparació consulta};
    
    \node [process] at (-10, -3.5) (specialty) {Detecció\\especialitat\\[0.15em]{\small\textit{SpecialtyDetector}}};
    \node [process] at (-10, -7) (ner) {Extracció\\entitats\\[0.15em]{\small\textit{MedicalNER}}};
    \node [process] at (-10, -10.5) (query) {Construcció\\consulta\\[0.15em]{\small\textit{QueryProcessor}}};
    \node [process] at (-10, -14) (embedding) {Generació\\embedding\\[0.15em]{\small\textit{BGE-M3}}};
    
    % FASE 2: Recuperació i generació (columna central)
    \node [phaselabel] at (0, -1.2) (phase2label) {Fase 2:\\Recuperació i generació};
    
    \node [process] at (0, -3.5) (search) {Cerca\\semàntica\\[0.15em]{\small\textit{QdrantClient}}};
    \node [process] at (0, -7) (select) {Selecció\\protocols\\[0.15em]{\small\textit{ProtocolSelector}}};
    \node [process] at (0, -10.5) (prompt) {Composició\\prompt\\[0.15em]{\small\textit{PromptBuilder}}};
    \node [llm] at (0, -14) (llm) {Generació\\document\\[0.15em]{\small\textit{Llama 3.2}}};
    
    % FASE 3: Codificació i validació (columna dreta)
    \node [phaselabel] at (10, -1.2) (phase3label) {Fase 3:\\Codificació i validació};
    
    \node [process] at (10, -3.5) (parse) {Extracció\\entitats\\[0.15em]{\small\textit{DocumentParser}}};
    \node [process] at (10, -7) (coding) {Codificació\\ontològica\\[0.15em]{\small\textit{SemanticCoding}}};
    
    % Output
    \node [output] at (10, -10.5) (output) {Document\\codificat};
    
    % Arrows within phases (straight)
    \draw [arrow] (specialty) -- (ner);
    \draw [arrow] (ner) -- (query);
    \draw [arrow] (query) -- (embedding);
    \draw [arrow] (search) -- (select);
    \draw [arrow] (select) -- (prompt);
    \draw [arrow] (prompt) -- (llm);
    \draw [arrow] (parse) -- (coding);
    \draw [arrow] (coding) -- (output);
    
    % Arrows between phases (curved, with more space)
    \draw [arrow] (input) to[out=-150, in=90] (specialty);
    \draw [arrow] (embedding.east) to[out=15, in=165] (search.west);
    \draw [arrow] (llm.east) to[out=15, in=165] (parse.west);
    
\end{tikzpicture}
}
\caption{Flux del Bloc 3 --- Recuperació i generació. El pipeline seqüencial de 11~passos es divideix en tres fases: preparació de la consulta (passos 1--4), recuperació i generació (passos 5--8), i codificació i validació (passos 9--11). La generació LLM constitueix el coll d'ampolla principal (75--87\% del temps total).}
\label{fig:bloc3-flux}
\end{figure}

\subsection{Arquitectura d'infraestructura híbrida}

Un dels aspectes més rellevants del disseny és l'adopció d'una \textbf{infraestructura híbrida} que combina serveis natius amb serveis contenidoritzats. Aquesta decisió respon a una anàlisi empírica del rendiment i a la necessitat de flexibilitat en el desplegament.

\paragraph{Capa de host (natiu).}

El servei \textbf{Ollama} s'executa nativament al sistema operatiu per aprofitar l'acceleració de maquinari disponible i evitar la sobrecàrrega de virtualització. Les mesures empíriques mostren una degradació del 15--25\% quan Ollama s'executa dins de Docker, atesa la sobrecàrrega en operacions matricials intensives. En un sistema on la inferència del LLM consumeix el 75--87\% del temps total, aquesta degradació compromet el compliment de RNF-2 (latència $<$30~s). Per aquest motiu, es prioritza el rendiment mantenint Ollama natiu.

\paragraph{Capa contenidoritzada (Docker Compose).}

Els serveis \textbf{Qdrant} (emmagatzematge vectorial) i l'\textbf{API FastAPI} (lògica de negoci) s'executen en contenidors Docker per garantir desplegament reproduïble (RNF-5) i aïllament de dependències. La contenidorització d'aquests serveis no impacta significativament el rendiment, ja que les operacions d'E/S i processament Python no són sensibles a la sobrecàrrega de contenidorització. Aquesta separació permet actualitzar i desplegar aquests components de manera independent sense afectar el servei LLM.

Detalls tècnics del desplegament contenidoritzat:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Qdrant:} Volum persistent (\texttt{./qdrant\_storage:/qdrant/storage}) que garanteix que les col·leccions indexades sobreviuen a reinicis del contenidor.
    \item \textbf{API:} Accés a Qdrant via xarxa Docker i a Ollama via \texttt{host.docker.internal} (macOS/Windows) o \texttt{172.17.0.1} (Linux).
    \item \textbf{Frontend:} Durant el desenvolupament, s'executa amb Vite (\texttt{npm run dev}) fora de Docker per facilitar el \textit{hot reload}. Per a producció, es pot construir i servir estàticament.
\end{itemize}

\paragraph{Comunicació entre capes.}

La comunicació entre els tres serveis es realitza mitjançant \textbf{HTTP sobre \textit{localhost}}, utilitzant una arquitectura de microserveis desacoblada:

\begin{itemize}
    \item \textbf{API $\rightarrow$ Ollama:} L'API accedeix al servei Ollama natiu al port \texttt{11434} per a la generació de documents amb el LLM Llama~3.2.
    \item \textbf{API $\rightarrow$ Qdrant:} L'API accedeix al contenidor Qdrant al port \texttt{6333} per a operacions de cerca vectorial semàntica.
    \item \textbf{Frontend $\rightarrow$ API:} El frontend React accedeix a l'API FastAPI al port \texttt{8000} per a les peticions de generació de documents.
\end{itemize}

Aquest disseny permet que cada servei pugui ser substituït o escalar independentment sense modificar els altres components, complint amb el requisit de modularitat (RNF-4).

\paragraph{Desplegament completament contenidoritzat (Kubernetes).}

L'arquitectura permet també un \textbf{desplegament completament contenidoritzat} en entorns on la instal·lació nativa no sigui possible o desitjable, com ara clústers Kubernetes o servidors compartits. En aquest escenari:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ollama contenidoritzat:} El servei Ollama s'executa dins d'un contenidor Docker, acceptant una degradació de rendiment del 15--25\% com a \textit{trade-off} per la portabilitat.
    \item \textbf{Orquestració amb Kubernetes:} Els tres serveis (Ollama, Qdrant, API) es poden desplegar com a \textit{pods} independents, amb \textit{services} per a la comunicació interna i \textit{ingress} per a l'accés extern.
    \item \textbf{Escalabilitat horitzontal:} En un entorn Kubernetes, es poden escalar horitzontalment els serveis Qdrant i API segons la càrrega, mantenint Ollama com a servei únic per evitar duplicació del model LLM en memòria.
\end{itemize}

Aquesta flexibilitat de desplegament garanteix que el sistema pugui adaptar-se a diferents entorns de producció, des de dispositius locals de sanitaris fins a infraestructures cloud centralitzades.

\subsection{Estructura modular del codi font}

L'organització del codi font segueix una separació estricta entre lògica de negoci, infraestructura i presentació, inspirada en el patró \textit{hexagonal architecture} (\textit{ports and adapters}). L'objectiu és garantir que la lògica de negoci del pipeline RAG no depengui directament de les implementacions concretes dels serveis externs (Ollama, Qdrant, BioPortal), sinó d'interfícies abstractes que poden ser substituïdes sense modificar el codi de negoci. Aquesta decisió respon directament al requisit RNF-4 (modularitat).

L'estructura s'organitza en quatre mòduls principals:

\paragraph{\texttt{api/} --- Interfície REST.}
Implementa l'API REST amb FastAPI, exposant els endpoints per a cada cas d'ús clínic i els serveis auxiliars:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rutes:} Un fitxer per cada cas d'ús ---\texttt{discharge.py}, \texttt{referral.py}, \texttt{clinical\_summary.py}--- amb l'endpoint \texttt{POST /generate/<tipus>} i validació Pydantic. Rutes addicionals per a \textit{health checks} (\texttt{health.py}), gestió de documents (\texttt{documents.py}) i consultes genèriques (\texttt{query.py}).

    \item \textbf{Dependències (\texttt{dependencies.py}):} Gestió d'instàncies \textit{singleton} dels serveis del pipeline ---client Ollama, client Qdrant, servei d'\textit{embeddings}, servei de codificació. Cada component s'inicialitza una sola vegada, evitant la sobrecàrrega de reinicialització del model BGE-M3 ($\sim$1,2~GB en memòria).

    \item \textbf{\textit{Middleware}:} CORS, \textit{logging} estructurat amb \textit{request ID} per a traçabilitat, i gestió centralitzada d'excepcions.
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{core/} --- Lògica de negoci.}
Conté la lògica nuclear del pipeline RAG en quatre subdirectoris funcionals:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{core/ingestion/}:} Connectors d'ingesta amb patró \textit{Strategy} ---\texttt{base\_connector.py} (classe base), \texttt{bioportal\_connector.py} (ontologies), \texttt{pubmed\_connector.py} (articles)---, \texttt{TextCleaner} per a normalització de text mèdic, i \texttt{MedicalChunker} per a fragmentació semàntica respectant fronteres clíniques (seccions, paràgrafs, llistes numerades).

    \item \textbf{\texttt{core/retrieval/}:} \texttt{QueryProcessor} (construcció de la consulta semàntica a partir de dades del pacient), \texttt{MedicalNER} (detecció d'entitats clíniques: malalties, medicaments, anatomia, procediments), i servei de detecció d'especialitat amb diccionari de \textit{keywords} per a onze especialitats.

    \item \textbf{\texttt{core/coding/}:} \texttt{SemanticCodingService} que implementa codificació en dues capes: cerca vectorial local a la col·lecció ontològica com a via primària, i \textit{fallback} a BioPortal API quan el \textit{score} local és inferior a 0,7.

    \item \textbf{\texttt{core/prompts/}:} Plantilles de generació per a cada cas d'ús, amb \textit{system prompt} anti-al·lucinació, \textit{few-shot examples}, estructura de seccions obligatòries i suport trilingüe (català, castellà, anglès).
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{infrastructure/} --- Adaptadors de serveis externs.}
Implementa els clients per a tots els serveis externs, seguint el principi d'inversió de dependències:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{llm/ollama\_client.py}:} Client per al servei Ollama. Gestiona connexió HTTP, paràmetres d'inferència (\textit{temperature}, \textit{max tokens}), \textit{timeout} i errors. Substituir Ollama per un altre servei (per exemple, \textit{llama.cpp} o \textit{vLLM}) requereix únicament reimplementar aquest client.

    \item \textbf{\texttt{vector\_db/qdrant\_client.py}:} Client per a Qdrant amb operacions de cerca vectorial, inserció, eliminació i gestió de col·leccions. Configura paràmetres HNSW i proporciona mètodes de cerca amb filtres de metadades.

    \item \textbf{\texttt{embeddings/bge\_m3.py}:} Servei d'\textit{embeddings} amb BGE-M3 de \texttt{sentence-transformers}. Implementa \textit{batch processing} (\texttt{batch\_size=32}), normalització L2 i \textit{cache} persistent per evitar recàlculs.

    \item \textbf{\texttt{ontologies/}:} \texttt{snomed\_client.py} (client BioPortal per a SNOMED~CT) i \texttt{ontology\_manager.py} (gestor unificat que coordina la descàrrega i indexació de SNOMED~CT, ICD-10, MeSH i ATC).
\end{itemize}

\paragraph{\texttt{config/} --- Configuració centralitzada.}
Utilitza \textit{Pydantic BaseSettings} per definir valors per defecte, validar tipus i carregar variables d'entorn des de \texttt{.env}. Paràmetres principals: connexions als serveis (Ollama al port 11434, Qdrant al 6333), model de llenguatge (\texttt{llama3.2}, \textit{temperature}~0,3), paràmetres de recuperació (\texttt{CHUNK\_SIZE=512}, \texttt{CHUNK\_OVERLAP=50}, \texttt{RETRIEVAL\_TOP\_K=10}), i claus API (BioPortal, NCBI).

\paragraph{\texttt{scripts/} --- Scripts d'utilitat.}
Conté scripts automatitzats per a la gestió del sistema: \texttt{start.sh} i \texttt{stop.sh} per aixecar i parar el sistema complet, \texttt{ingest\_medical\_knowledge.py} per a la ingesta massiva d'ontologies i articles de PubMed, i scripts d'avaluació (\texttt{evaluate\_*.py}) per calcular les mètriques de qualitat sobre els \textit{gold standards}.

\paragraph{\texttt{deploy/} --- Configuració de desplegament.}
Inclou els fitxers necessaris per al desplegament amb Docker: \texttt{docker-compose.yml} per a l'orquestració de contenidors (Qdrant, API) i \texttt{Dockerfile} per a la construcció de la imatge de l'API. Aquesta estructura facilita el desplegament en múltiples entorns (desenvolupament, proves, producció).

\subsection{Flux de generació d'un document}
\label{sec:flux-generacio}

Aquesta secció presenta una visió temporal i quantitativa del pipeline descrit anteriorment, amb mètriques reals mesurades per a cada cas d'ús. El procés de generació d'un document clínic segueix una seqüència estructurada d'onze passos. Cada pas transforma o enriqueix la informació del pas anterior, formant un pipeline lineal amb un únic punt de bifurcació (el \textit{fallback} a BioPortal en la codificació). Els temps indicats corresponen a mesures reals per al cas d'informe d'alta hospitalària, el cas més complex:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Detecció d'especialitat} ($\sim$0,1~s): Anàlisi de \textit{keywords} clíniques sobre el context del pacient per determinar l'especialitat. El detector manté un diccionari de patrons per a onze especialitats i retorna l'especialitat detectada amb un nivell de confiança. S'utilitza com a filtre en la recuperació de protocols.

    \item \textbf{Construcció de la consulta semàntica} ($\sim$0,05~s): Combinació estructurada del motiu d'ingrés, procediments i context de medicació en una cadena de text unificada optimitzada per a la cerca semàntica.

    \item \textbf{\textit{Embedding} de la consulta} ($\sim$0,3~s): Transformació de la consulta en un vector de 1.024~dimensions amb BGE-M3 i normalització L2 per a compatibilitat amb la mètrica de \textit{cosine similarity} de Qdrant.

    \item \textbf{Cerca semàntica a Qdrant} ($\sim$0,5~s): Recuperació dels cinc protocols més similars des de la col·lecció \texttt{healthcare\_rag}, amb filtratge per especialitat i \textit{score threshold} de 0,5. Cada resultat inclou text, metadades i \textit{score}.

    \item \textbf{Construcció del \textit{prompt}} ($\sim$0,2~s): Composició amb quatre components: (a)~\textit{system prompt} anti-al·lucinació, (b)~\textit{few-shot examples}, (c)~context dels tres protocols més rellevants, i (d)~plantilla estructurada amb les dades del pacient.

    \item \textbf{Generació amb el LLM} ($\sim$23--45~s): Invocació d'Ollama amb Llama~3.2, \textit{temperature}~0,3, \textit{streaming} desactivat. \textbf{Coll d'ampolla principal} del pipeline (75--87\% del temps total). La variabilitat depèn de la longitud de la sortida: l'informe d'alta ($\sim$2.000~tokens) és més lent que el resum clínic ($\sim$500~tokens).

    \item \textbf{Extracció d'entitats clíniques} ($\sim$0,5~s): \textit{Parsing} de la sortida del model per extreure diagnòstic principal, diagnòstics secundaris i medicacions mitjançant expressions regulars adaptades al format esperat.

    \item \textbf{Codificació SNOMED~CT} ($\sim$1,5~s): Per cada diagnòstic, \textit{embedding} del terme i cerca a \texttt{medical\_ontologies} amb filtre \texttt{ontology\_type=SNOMED\_CT}. Si el millor \textit{score} supera 0,7, s'assigna el codi amb \texttt{source=``semantic\_retrieval''}; en cas contrari, \textit{fallback} a BioPortal ($+$500--800~ms per consulta).

    \item \textbf{Codificació ICD-10} ($\sim$1,5~s): Procés idèntic al de SNOMED~CT amb filtre \texttt{ontology\_type=ICD10}, permetent la classificació estadística del cas.

    \item \textbf{Codificació ATC} ($\sim$2,5~s): Per cada medicació, neteja del nom (eliminació de dosis i formes farmacèutiques), \textit{embedding} i cerca ontològica. Generalment la codificació més lenta, ja que el nombre de medicacions sol ser superior al de diagnòstics.

    \item \textbf{Construcció de la resposta} ($\sim$0,3~s): Estructuració del JSON final amb: text del document, diagnòstics codificats (SNOMED~CT, ICD-10), medicacions codificades (ATC), fonts amb \textit{score}, estat de validació, i metadades de generació (temps total i per component, especialitat, nombre de protocols recuperats, consultes a BioPortal).
\end{enumerate}

La Taula~\ref{tab:pipeline-timing} resumeix la distribució temporal del pipeline per als tres casos d'ús, evidenciant que la inferència del LLM domina el temps total en tots els escenaris.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lccc}
\hline
\textbf{Component} & \textbf{Alta} & \textbf{Derivació} & \textbf{Resum clínic} \\
\hline
Preprocessament i cerca & $\sim$1,2~s & $\sim$1,1~s & $\sim$5,3~s \\
Generació LLM & $\sim$23--45~s & $\sim$30--35~s & $\sim$25~s \\
Codificació ontològica & $\sim$5,5~s & $\sim$0,7~s & $\sim$2,1~s \\
Construcció resposta & $\sim$0,3~s & $\sim$0,2~s & $\sim$0,2~s \\
\hline
\textbf{Total} & $\sim$30--52~s & $\sim$32--37~s & $\sim$33~s \\
\% LLM & 75--87\% & 87\% & 76\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Distribució temporal del pipeline per cas d'ús. La inferència del LLM domina el temps total en tots els casos.}
\label{tab:pipeline-timing}
\end{table}

\section{Gestió de la configuració i entorn de desplegament}

La reproductibilitat i la portabilitat del sistema entre entorns de desenvolupament i producció depenen críticament d'una gestió rigorosa de la configuració. Aquesta secció descriu l'estratègia adoptada per parametritzar tots els components del sistema, garantint que qualsevol desenvolupador o administrador pugui replicar l'entorn complet seguint la documentació proporcionada, complint així el requisit RNF-5.

\subsection{Arquitectura de configuració}

El sistema segueix el principi de \textbf{configuració declarativa}, separant estrictament el codi de la configuració i externalitzant tots els paràmetres variables en fitxers de configuració versionats. Aquesta separació permet modificar el comportament del sistema sense tocar el codi font, facilita el desplegament en múltiples entorns (desenvolupament, proves, producció) i redueix el risc d'errors per configuracions inconsistents.

La configuració s'estructura en tres capes complementàries:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Variables d'entorn (\texttt{.env}):} Fitxer de configuració sensible que conté credencials i paràmetres específics de l'entorn (API \textit{keys} de BioPortal i NCBI, URLs dels serveis, ports). Aquest fitxer \textbf{no es versiona} a Git (inclòs a \texttt{.gitignore}) per raons de seguretat. El repositori inclou una plantilla d'exemple que l'usuari ha d'adaptar amb les seves credencials.

    \item \textbf{Configuració centralitzada (\texttt{config/settings.py}):} Mòdul Python que carrega les variables d'entorn mitjançant \texttt{pydantic-settings}, valida els tipus i proporciona valors per defecte raonables. Utilitza el patró \textit{Singleton} per garantir una única instància de configuració a tota l'aplicació, accessible mitjançant \texttt{from config.settings import settings}.

    \item \textbf{Configuració de desplegament (\texttt{docker-compose.yml}):} Defineix l'orquestració dels contenidors (Qdrant, API) amb les seves dependències, volums persistents, xarxes i variables d'entorn. Permet aixecar tot l'entorn amb una sola comanda: \texttt{docker-compose up -d}.
\end{itemize}

\subsection{Paràmetres configurables principals}

Aquesta secció detalla els paràmetres configurables que controlen el comportament de tots els components del sistema. Aquests paràmetres són essencials per a tres objectius: (1)~adaptar el sistema a diferents entorns de desplegament sense modificar el codi font, (2)~ajustar el rendiment i la qualitat de les respostes segons els recursos disponibles, i (3)~facilitar la reproductibilitat dels experiments i resultats. Cada paràmetre s'identifica amb un nom explícit en majúscules (per exemple, \texttt{OLLAMA\_MODEL}), seguint la convenció estàndard per a variables d'entorn, cosa que permet la seva sobrescriptura fàcil en diferents contextos (desenvolupament, proves, producció) i la seva documentació clara en fitxers de configuració.

Els paràmetres més rellevants del sistema, agrupats per component, són:

\paragraph{Model de llenguatge (Ollama).}
\begin{itemize}
    \item \texttt{OLLAMA\_BASE\_URL}: URL del servei Ollama (per defecte \texttt{http://localhost:11434})
    \item \texttt{OLLAMA\_MODEL}: Nom del model a utilitzar (per defecte \texttt{llama3.2})
    \item \texttt{OLLAMA\_TEMPERATURE}: Temperatura de generació (per defecte 0,3, equilibri entre creativitat i consistència)
    \item \texttt{OLLAMA\_TIMEOUT}: Temps màxim d'espera per resposta (per defecte 120~s)
\end{itemize}

\paragraph{Model d'\textit{embeddings}.}
\begin{itemize}
    \item \texttt{EMBEDDING\_MODEL}: Model de \texttt{sentence-transformers} (per defecte \texttt{BAAI/bge-m3})
    \item \texttt{EMBEDDING\_BATCH\_SIZE}: Mida del \textit{batch} per processament massiu (per defecte 32)
    \item \texttt{EMBEDDING\_CACHE\_DIR}: Directori de \textit{cache} persistent (per defecte \texttt{.cache/embeddings})
\end{itemize}

\paragraph{Base de dades vectorial (Qdrant).}
\begin{itemize}
    \item \texttt{QDRANT\_URL}: URL del servei Qdrant (per defecte \texttt{http://localhost:6333})
    \item \texttt{QDRANT\_COLLECTION\_NAME}: Nom de la col·lecció principal (per defecte \texttt{healthcare\_rag})
    \item \texttt{QDRANT\_ONTOLOGY\_COLLECTION}: Nom de la col·lecció ontològica (per defecte \texttt{medical\_ontologies})
    \item \texttt{QDRANT\_VECTOR\_SIZE}: Dimensió dels vectors (per defecte 1024, coherent amb BGE-M3)
\end{itemize}

\paragraph{Pipeline RAG.}
\begin{itemize}
    \item \texttt{CHUNK\_SIZE}: Mida dels \textit{chunks} en tokens (per defecte 512)
    \item \texttt{CHUNK\_OVERLAP}: Solapament entre \textit{chunks} (per defecte 50~tokens)
    \item \texttt{RETRIEVAL\_TOP\_K}: Nombre de documents recuperats (per defecte 10)
    \item \texttt{RERANK\_TOP\_K}: Nombre de documents després del \textit{reranking} (per defecte 5)
    \item \texttt{SEMANTIC\_THRESHOLD}: Llindar mínim de similitud (per defecte 0,5)
\end{itemize}

\paragraph{Serveis externs.}
\begin{itemize}
    \item \texttt{BIOPORTAL\_API\_KEY}: Clau d'API de BioPortal (obligatòria per a \textit{fallback} ontològic)
    \item \texttt{NCBI\_API\_KEY}: Clau d'API de NCBI (opcional, millora el \textit{rate limit} de 3 a 10~req/s)
    \item \texttt{BIOPORTAL\_RATE\_LIMIT}: Peticions per segon a BioPortal (per defecte 3)
\end{itemize}

\subsection{Reproductibilitat i versionat}

Per garantir la reproductibilitat completa del sistema (RNF-5), tots els fitxers de configuració i dependències estan versionats:

\begin{itemize}
    \item \texttt{requirements.txt}: Dependències Python amb versions exactes (\texttt{fastapi==0.115.6})
    \item \texttt{package-lock.json}: Dependències npm amb versions exactes
    \item \texttt{docker-compose.yml}: Versions exactes de les imatges Docker (\texttt{qdrant/qdrant:v1.7.4})
    \item \texttt{.env}: Fitxer de variables d'entorn amb credencials i configuració (no versionat, es proporciona plantilla d'exemple)
    \item \texttt{SETUP.md}: Documentació pas a pas per replicar l'entorn
\end{itemize}

La documentació \texttt{SETUP.md} inclou instruccions detallades per a la instal·lació de prerequisits (Python~3.10+, Docker, Ollama), la configuració de les API \textit{keys}, l'aixecament del sistema (scripts automatitzats o manual) i la verificació del desplegament mitjançant els \textit{health checks} disponibles.

\section{Fonts d'informació i gestió de dades}
\label{sec:fonts}

En un sistema RAG, la qualitat de la sortida està directament condicionada per la qualitat, la rellevància i la cobertura de les fonts de coneixement que alimenten el corpus. A diferència dels LLM que operen exclusivament amb el seu coneixement intern ---susceptible d'al·lucinacions i desactualització---, l'enfocament RAG fonamenta cada generació en fonts externes verificades i actualitzables. Aquesta secció descriu les fonts seleccionades, els criteris de selecció, els connectors implementats per a la seva adquisició i l'estratègia de processament aplicada per convertir documents heterogenis en un corpus vectorial indexat.

La selecció de les fonts ha estat guiada per tres criteris: (1)~\textbf{autoritat}, prioritzant organismes sanitaris reconeguts i revistes amb revisió per parells; (2)~\textbf{cobertura}, garantint que el corpus inclou tant coneixement general (ontologies) com específic (protocols clínics per especialitat); i (3)~\textbf{actualitat}, combinant fonts clàssiques d'alt impacte amb publicacions recents.

\subsection{Tipologies de fonts integrades}

El sistema integra quatre tipologies de fonts, cadascuna amb un rol diferent dins del pipeline:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Protocols i guies clíniques oficials:} Documents publicats per organismes sanitaris reconeguts ---Servicio Andaluz de Salud (SAS), Generalitat de Catalunya (CatSalut), Ministerio de Sanidad, National Institute for Health and Care Excellence (NICE), American Academy of Family Physicians (AAFP)--- que estableixen les recomanacions de pràctica clínica basades en l'evidència. Aquests documents constitueixen el nucli del corpus, ja que proporcionen el coneixement expert que el sistema utilitza per fonamentar la generació de documents clínics. S'indexen a la col·lecció \texttt{healthcare\_rag} amb metadades d'especialitat, organisme emissor i data de publicació.

    \item \textbf{Articles científics indexats a PubMed/MEDLINE:} Articles biomèdics revisats per parells, seleccionats amb una estratègia mixta: el 50\% d'articles clàssics (més de 10~anys de publicació, més de 50~citacions, considerats referents en el seu camp) i el 50\% d'articles recents (últims 2~anys, que incorporen els avenços més recents). Aquesta combinació garanteix un corpus que reflecteix tant el coneixement consolidat com les novetats en el maneig clínic de les patologies cobertes.

    \item \textbf{Ontologies biomèdiques mitjançant BioPortal:} Subgrafs rellevants de les quatre ontologies principals: \textbf{SNOMED~CT} ($>$350.000~conceptes de terminologia clínica), \textbf{ICD-10} (classificació internacional de malalties), \textbf{MeSH} (descriptors mèdics per a indexació bibliogràfica), i \textbf{ATC} (classificació anatòmica-terapèutica-química per a medicaments). Aquests conceptes s'indexen a la col·lecció separada \texttt{medical\_ontologies} i s'utilitzen per a la codificació semàntica, no per a la recuperació de protocols.

    \item \textbf{Plantilles documentals de referència:} Models estructurats d'informes d'alta, derivacions i resums clínics, elaborats a partir d'exemples reals anonimitzats i validats per professionals sanitaris. Aquests documents s'utilitzen com a \textit{few-shot examples} dins dels \textit{prompts}, proporcionant al model de llenguatge una referència concreta del format i l'estructura esperats.
\end{itemize}

\subsection{Connectors d'ingesta}

Els connectors d'ingesta segueixen el patró \textit{Strategy} amb una interfície base comuna (\texttt{BaseConnector}) que defineix els mètodes \texttt{connect()}, \texttt{fetch\_documents()} i \texttt{disconnect()}, juntament amb gestió unificada d'errors, \textit{logging} i \textit{rate limiting} automàtic. Aquesta arquitectura permet afegir noves fonts sense modificar el codi existent.

\paragraph{BioPortalConnector.}
Implementa la descàrrega massiva de conceptes ontològics per a la indexació \textit{offline}. Suporta les APIs de SNOMED~CT, MeSH i ICD-10, amb funcionalitats de cerca per consulta, descàrrega de jerarquies (pares/fills), extracció de sinònims i definicions, i \textit{batch processing} per optimitzar el rendiment. Requereix una API \textit{key} de BioPortal (configurada a \texttt{.env}). Aquest connector s'executa exclusivament durant la fase d'ingesta inicial, no en \textit{runtime}, i processa els conceptes per generar els \textit{embeddings} que formaran la col·lecció \texttt{medical\_ontologies}.

\paragraph{PubMedConnector.}
Utilitza les APIs \textit{NCBI E-utilities} (\texttt{esearch} per a cerca, \texttt{efetch} per a descàrrega, \texttt{elink} per a relacions) per adquirir articles científics. Implementa filtratge per nombre de citacions ($>$50~cites com a llindar d'alt impacte), filtratge per data de publicació, i extracció completa de metadades (títol, abstracte, autors, termes MeSH, DOI, tipus d'estudi). El \textit{rate limiting} respecta estrictament els límits de NCBI: 3~peticions/s sense API \textit{key} i 10~peticions/s amb \textit{key}, evitant el bloqueig per excés de peticions.

\subsection{Processament del corpus textual}

El corpus textual es processa seguint un pipeline de sis etapes, dissenyat per transformar documents heterogenis en un corpus vectorial homogeni i optimitzat per a la cerca semàntica:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Adquisició:} Descàrrega dels documents en formats diversos (PDF, HTML, DOCX, text pla) des de les fonts oficials mitjançant els connectors descrits. Els scripts d'ingesta (\texttt{scripts/ingest\_*.py}) coordinen tot el procés de manera automatitzada.

    \item \textbf{Conversió i neteja (\texttt{TextCleaner}):} Normalització de text mèdic que inclou: correcció d'errors d'\textit{encoding} (freqüents en documents PDF convertits), eliminació de capçaleres i peus de pàgina repetitius, preservació d'abreviatures mèdiques estàndard (p.~ex., ``mg'', ``ml'', ``bid''), i segmentació de frases respectant la puntuació mèdica.

    \item \textbf{Fragmentació semàntica (\texttt{MedicalChunker}):} Divisió dels documents en \textit{chunks} respectant fronteres semàntiques ---seccions, paràgrafs, llistes numerades--- amb \texttt{chunk\_size=512}~\textit{tokens} i \texttt{chunk\_overlap=50}~\textit{tokens}. L'encavalcament de 50~tokens garanteix la continuïtat contextual entre fragments consecutius, evitant la pèrdua d'informació en les fronteres. La mida de 512~tokens s'ha seleccionat empíricament com a equilibri entre la granularitat de la cerca i la riquesa contextual de cada fragment.

    \item \textbf{Anotació de metadades:} Cada \textit{chunk} s'enriqueix amb metadades estructurades: títol del document d'origen, especialitat clínica, tipus de font (protocol, article, ontologia), data, idioma i posició dins del document. Aquestes metadades són fonamentals per al filtratge durant la recuperació.

    \item \textbf{Generació d'\textit{embeddings}:} Cada \textit{chunk} es transforma en un vector de 1.024~dimensions mitjançant BGE-M3, amb \textit{batch processing} (\texttt{batch\_size=32}) per optimitzar el rendiment i \textit{cache} persistent per evitar recàlculs en re-execucions del pipeline d'ingesta.

    \item \textbf{Indexació a Qdrant:} Els vectors i les metadades s'emmagatzemen a la col·lecció \texttt{healthcare\_rag} de Qdrant amb configuració optimitzada per al domini mèdic: \textit{cosine distance} com a mètrica de similitud, paràmetres HNSW ajustats (\texttt{m=16}, \texttt{ef\_construct=100}), i segments configurats per equilibrar memòria i velocitat de cerca.
\end{enumerate}

\section{Integració d'ontologies semàntiques en el pipeline RAG}

La integració d'ontologies semàntiques constitueix l'\textbf{aportació diferencial} del sistema respecte a enfocaments RAG purament textuals. Mentre que un sistema RAG convencional es limita a recuperar fragments de text i generar una resposta basada en el context textual, la integració ontològica permet establir enllaços formals entre els conceptes clínics del document generat i les terminologies estandarditzades internacionals (SNOMED~CT, ICD-10, ATC). Aquesta capacitat és fonamental per a la interoperabilitat amb els sistemes d'informació sanitària existents ---historials clínics electrònics (HCE), sistemes d'informació hospitalària (HIS), registres estadístics--- i per garantir la traçabilitat terminològica requerida per la normativa sanitària (RF-6, RF-7).

La integració ontològica del sistema opera en dues dimensions complementàries: una dimensió \textit{offline} (durant la fase d'ingesta, on es construeix la col·lecció d'\textit{embeddings} ontològics a Qdrant) i una dimensió \textit{online} (durant la generació, on es codifiquen les entitats clíniques del document generat). Aquesta dualitat permet combinar la velocitat de la cerca semàntica local amb l'amplitud de cobertura de BioPortal com a \textit{fallback}.

\subsection{Arquitectura de codificació semàntica}

El sistema implementa una arquitectura de codificació de \textbf{dues capes} complementàries, dissenyada per maximitzar la cobertura terminològica mantenint la latència dins dels límits acceptables (RNF-2):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capa primària --- \texttt{SemanticCodingService}:} Basada en cerca vectorial sobre la col·lecció \texttt{medical\_ontologies} de Qdrant. Per cada terme clínic extret del document generat, el servei genera l'\textit{embedding} amb BGE-M3 i recupera els tres conceptes ontològics més similars. Si el millor candidat supera el llindar de confiança de 0,7, s'assigna el codi amb la font \texttt{source=``semantic\_retrieval''}. Aquesta capa resol la majoria dels casos (més del 90\% de les codificacions) amb una latència inferior a 200~ms per terme, ja que opera íntegrament en local sense comunicació de xarxa externa.

    \item \textbf{Capa de \textit{fallback} --- \texttt{MedicalCodingService} via BioPortal:} Quan la capa primària no aconsegueix un \textit{score} suficient (típicament per termes molt específics, acrònims no indexats o variacions lingüístiques no cobertes), el sistema consulta l'API REST de BioPortal~\cite{vendetti2025bioportal}. Aquesta consulta transmet únicament el terme clínic genèric (mai dades de pacients), respectant el requisit RNF-3 de privacitat. La latència típica és de 500--800~ms per consulta, i el resultat s'assigna amb \texttt{source=``bioportal\_api''} per permetre la distinció entre codificacions locals i externes a les metadades de traçabilitat.
\end{itemize}

\subsection{Punts d'integració del coneixement ontològic}

La integració del coneixement ontològic en el pipeline RAG es produeix en quatre punts diferenciats del flux de processament, cadascun amb una funció específica:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Anotació de l'entrada (preprocessament):} El text d'entrada del professional es processa amb el component \texttt{MedicalNER}, que detecta entitats clíniques mitjançant diccionaris especialitzats i patrons regex. Les categories detectades inclouen: malalties (\texttt{DISEASE}), símptomes (\texttt{SYMPTOM}), medicaments (\texttt{MEDICATION}) amb dosis i vies d'administració, anatomia (\texttt{ANATOMY}), procediments (\texttt{PROCEDURE}), especialitats (\texttt{SPECIALTY}), i signes vitals (\texttt{VITAL\_SIGN}). Cada entitat detectada s'associa amb un nivell de confiança i serveix com a entrada per als passos següents.

    \item \textbf{Expansió semàntica de la consulta:} Les entitats clíniques detectades s'utilitzen per enriquir la consulta semàntica amb sinònims, termes preferits i conceptes jeràrquicament relacionats. Per exemple, si el \texttt{MedicalNER} detecta ``atac de cor'', l'expansió semàntica afegeix els termes ``infart agut de miocardi'', ``IAMEST'' i ``myocardial infarction'', millorant la cobertura de la recuperació \textit{cross-lingual} i tolerant la diversitat d'expressions clíniques.

    \item \textbf{Filtratge ontològic durant la recuperació:} La cerca vectorial a la col·lecció \texttt{healthcare\_rag} es complementa amb filtres basats en les metadades ontològiques dels \textit{chunks}. Per exemple, si l'especialitat detectada és ``Cardiologia'', la consulta a Qdrant inclou el filtre \texttt{specialty: ``Cardiologia''}, restringint els resultats als protocols rellevants. Aquest filtratge redueix el soroll en la recuperació i millora la precisió del context proporcionat al LLM.

    \item \textbf{Anotació de la sortida (postprocessament):} Un cop generat el document, el sistema extreu les entitats clíniques del text generat (diagnòstics, medicacions) i les codifica amb les ontologies corresponents mitjançant l'arquitectura de dues capes descrita. Cada codi assignat inclou: el codi ontològic (p.~ex., \texttt{22298006}), el terme preferit (p.~ex., \textit{Myocardial infarction}), el \textit{score} de confiança (p.~ex., 0,89), i la font de la codificació (\texttt{semantic\_retrieval} o \texttt{bioportal\_api}).
\end{enumerate}

\subsection{Exemple de codificació semàntica}

Per il·lustrar el funcionament concret del servei de codificació, es descriu el procés complet per al diagnòstic ``Insuficiència cardíaca aguda descompensada'':

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Generació de l'\textit{embedding}:} BGE-M3 transforma el terme en un vector de 1.024~dimensions amb normalització L2 ($\sim$50~ms).

    \item \textbf{Cerca a la col·lecció ontològica:} \texttt{query\_points()} sobre \texttt{medical\_ontologies} amb filtre \texttt{ontology\_type=SNOMED\_CT} retorna els tres millors candidats:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{42343007} --- \textit{Acute decompensated heart failure} (score 0,89)
        \item \texttt{84114007} --- \textit{Heart failure} (score 0,82)
        \item \texttt{56675007} --- \textit{Acute heart failure} (score 0,78)
    \end{itemize}

    \item \textbf{Selecció:} El millor concepte (score 0,89 $>$ 0,7 llindar) s'assigna com a codi SNOMED~CT amb \texttt{source=``semantic\_retrieval''} i \texttt{confidence=0.89}.

    \item \textbf{Cas de \textit{fallback}:} Si cap candidat superés el llindar de 0,7, el sistema consultaria BioPortal amb el terme original, afegint 500--800~ms a la latència total.
\end{enumerate}

El procés es repeteix per a la codificació ICD-10 (amb filtre \texttt{ontology\_type=ICD10}) i per a la codificació ATC de cada medicació detectada, generant un conjunt complet de codis ontològics per al document.

\subsection{Beneficis de la integració ontològica}

La integració ontològica aporta beneficis específics en cadascuna de les etapes del pipeline:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Recuperació:} Permet superar les limitacions de la cerca vectorial pura davant la diversitat d'expressions clíniques (sinònims, acrònims, denominacions col·loquials, variacions idiomàtiques), ja que l'expansió semàntica de la consulta garanteix la cobertura de múltiples formes d'expressió del mateix concepte.

    \item \textbf{Generació:} Fonamenta el model amb terminologia precisa i consistent, reduint el risc d'al·lucinacions terminològiques ---un problema especialment crític en el domini mèdic, on un terme incorrecte pot tenir conseqüències clíniques.

    \item \textbf{Validació:} Facilita la detecció automatitzada d'incoherències terminològiques al document generat, per exemple verificant que el codi ICD-10 assignat és coherent amb el diagnòstic SNOMED~CT.

    \item \textbf{Traçabilitat:} Proporciona una base sòlida per a l'auditoria clínica, ja que cada concepte del document queda traçat al seu codi ontològic estandarditzat amb un nivell de confiança i una font de codificació verificables.

    \item \textbf{Interoperabilitat:} Permet la integració amb sistemes d'informació sanitària existents que operen amb codis SNOMED~CT, ICD-10 i ATC, facilitant un eventual desplegament en entorns clínics reals.
\end{itemize}

\section{Implementació dels casos d'ús clínics}

El sistema implementa tres casos d'ús clínics prioritzats segons el seu impacte estimat al sistema sanitari públic, derivats directament dels requisits funcionals RF-1, RF-2 i RF-3. La priorització s'ha basat en tres criteris: (1)~el volum de documents generats anualment al sistema sanitari de referència, (2)~el temps mitjà de redacció manual i el potencial d'estalvi, i (3)~la complexitat tècnica del cas, que permet validar progressivament les capacitats del sistema. Cada cas d'ús s'implementa com un endpoint independent de l'API amb la seva pròpia plantilla de \textit{prompt}, estructura documental i lògica de codificació.

\subsection{Cas d'ús 1: Informe d'alta hospitalària}

\paragraph{Endpoint.} \texttt{POST /generate/discharge-summary}

\paragraph{Justificació de la prioritat.} L'informe d'alta hospitalària és el cas d'ús de major impacte estimat. Segons les dades del Sistema Andalús de Salut, es generen aproximadament 19.300~informes d'alta anuals, amb un temps mitjà de redacció de 10~minuts per informe~\cite{chua2024discharge}. La reducció projectada a 6~minuts representaria un estalvi de 1.285~hores/any, equivalent a 0,7~llocs de treball a temps complet. A més, és el cas d'ús més complex ---amb triple codificació ontològica, nou seccions obligatòries i la major longitud de document---, cosa que el converteix en el banc de proves més exigent per al sistema.

\paragraph{Estructura del document generat.} L'informe s'estructura en \textbf{nou seccions obligatòries}, cadascuna amb un contingut esperat ben definit: (1)~dades del pacient, (2)~motiu d'ingrés, (3)~diagnòstic principal amb codi SNOMED~CT, (4)~diagnòstics secundaris, (5)~procediments realitzats, (6)~tractament i medicació amb codificació ATC, (7)~evolució clínica durant l'ingrés, (8)~recomanacions de seguiment, i (9)~contraindicacions. La presència de totes les seccions es verifica automàticament mitjançant la mètrica de \textit{Completeness}.

\paragraph{Codificació mèdica.} Triple codificació simultània: \textbf{SNOMED~CT} per a tots els diagnòstics (principal i secundaris), \textbf{ICD-10} per a la classificació estadística, i \textbf{ATC} per a cada medicació prescrita. Aquesta triple codificació és l'element més complex del cas d'ús i el que més temps consumeix en el pipeline (fins a 5,5~segons per la codificació completa).

\paragraph{Resultats d'avaluació.} En l'avaluació pilot sobre quatre casos representatius (cardiologia/IAMEST, pneumònia adquirida a la comunitat, ictus isquèmic, diabetis mellitus), s'han obtingut els resultats següents: \textit{Overall Score} 51,3\%, BLEU 17,6\%, ROUGE-L 33,1\%, \textit{Completeness} 97,2\%, F1~SNOMED 29,2\%, F1~ICD-10 37,5\%, F1~ATC 55,0\%. L'\textit{Overall Score} se situa per sota de l'objectiu del 60\%, principalment per les limitacions en la codificació SNOMED~CT i ICD-10, que es detallen al capítol de resultats.

\subsection{Cas d'ús 2: Informe de derivació a especialista}

\paragraph{Endpoint.} \texttt{POST /generate/referral}

\paragraph{Justificació de la prioritat.} L'informe de derivació és el segon cas d'ús en impacte, amb un volum estimat de derivacions significatiu als sistemes sanitaris públics. La seva complexitat tècnica és intermèdia: requereix la detecció automàtica de l'especialitat destí, la classificació d'urgència i la validació de coherència entre el motiu de derivació i l'especialitat, però la codificació ontològica és menys intensiva que en l'informe d'alta (només SNOMED~CT per al motiu de derivació, sense codificació ATC ni ICD-10 sistemàtica).

\paragraph{Estructura del document generat.} Vuit seccions: (1)~dades del pacient, (2)~especialitat destí, (3)~classificació d'urgència ---\textit{normal} ($<$60~dies), \textit{preferent} ($<$30~dies), \textit{urgent} ($<$24~hores)---, (4)~motiu de derivació, (5)~antecedents rellevants, (6)~exploracions i proves, (7)~tractament actual, i (8)~informació addicional per a l'especialista. La classificació d'urgència es genera automàticament a partir del context clínic i es valida contra el motiu de derivació.

\paragraph{Detecció automàtica d'especialitat.} El sistema utilitza un diccionari de \textit{keywords} clíniques amb cobertura d'onze especialitats principals. La detecció s'utilitza tant per filtrar els protocols recuperats com per validar la coherència entre el motiu clínic i l'especialitat destí. Precisió mesurada del 100\% sobre els sis casos d'avaluació.

\paragraph{Resultats d'avaluació.} Aquest cas d'ús ha obtingut els millors resultats del sistema: \textit{Overall Score} 73,0\% (\textit{Good}), BLEU 64,0\%, ROUGE-L 75,9\%, \textit{Completeness} 100\%, precisió d'especialitat 100\%, precisió d'urgència 100\%. Tots els sis casos avaluats (cardiologia, neurologia, endocrinologia, dermatologia, gastroenterologia, reumatologia) superen el 70\%, demostrant una consistència elevada entre especialitats. Els bons resultats s'expliquen per la menor complexitat estructural del document i per l'eficàcia del diccionari de detecció d'especialitat.

\subsection{Cas d'ús 3: Resum clínic previ a consulta}

\paragraph{Endpoint.} \texttt{POST /generate/clinical-summary}

\paragraph{Justificació de la prioritat.} El resum clínic previ a consulta és el tercer cas d'ús en prioritat. El seu objectiu és facilitar la preparació del professional sanitari abans de la visita, sintetitzant en un document breu tota la informació clínica rellevant del pacient. La seva complexitat tècnica és la menor dels tres casos, però incorpora una funcionalitat única: la \textbf{detecció automàtica d'interaccions medicamentoses} i la generació d'\textbf{alertes clíniques}.

\paragraph{Estructura del document generat.} Síntesi concisa (objectiu de 150--200~paraules) que inclou: símptomes actuals, medicació habitual amb codificació ATC, antecedents rellevants, especialitat objectiu, recomanacions clíniques d'enfocament per a la consulta, i alertes d'interaccions medicamentoses classificades per severitat (crítica, moderada, baixa). El format breu està dissenyat per a la lectura ràpida en els minuts previs a la consulta.

\paragraph{Característiques distintives.} A diferència dels altres dos casos, el resum clínic incorpora la \textbf{detecció automàtica d'interaccions}: interaccions fàrmac-fàrmac (p.~ex., anticoagulants amb antiinflamatoris), interaccions fàrmac-malaltia (p.~ex., betabloquejants amb asma), i condicions que requereixen atenció especial. Cada interacció detectada es classifica per severitat, amb un llindar d'alerta configurable. Addicionalment, el sistema suggereix proves complementàries recomanades segons l'especialitat i la patologia detectada.

\section{Disseny de prompts i plantilles}

El disseny dels \textit{prompts} és un dels elements més crítics del sistema, ja que condiciona directament la qualitat, l'estructura i la coherència dels documents generats. A diferència dels sistemes que utilitzen models de llenguatge amb \textit{prompts} genèrics, aquest projecte ha desenvolupat plantilles especialitzades per a cada cas d'ús, dissenyades seguint les guies clíniques oficials i validades experimentalment. Aquesta secció descriu l'estratègia d'enginyeria de \textit{prompts} adoptada, l'estructura de les plantilles i les decisions de disseny preses.

\subsection{Principis d'enginyeria de prompts}

El disseny dels \textit{prompts} segueix quatre principis fonamentals:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Especificitat clínica:} Cada \textit{prompt} inclou instruccions explícites sobre l'estructura documental esperada, la terminologia mèdica a utilitzar i els elements obligatoris del document. Per exemple, el \textit{prompt} de l'informe d'alta especifica les nou seccions obligatòries i proporciona exemples concrets de cada secció.

    \item \textbf{Fonamentació en fonts:} Els \textit{prompts} instrueixen explícitament el model a basar la generació en els protocols recuperats, citant les fonts utilitzades i evitant informació no fonamentada. Aquesta instrucció redueix significativament el risc d'al·lucinacions.

    \item \textbf{Format estructurat:} Tots els documents es generen en format Markdown amb una estructura jeràrquica clara (capçaleres H1, H2, llistes, negreta per a termes clau), facilitant tant la lectura humana com el \textit{parsing} automàtic per a l'extracció de metadades.

    \item \textbf{Multilingüisme:} Els \textit{prompts} inclouen instruccions explícites sobre l'idioma de generació (català, castellà o anglès segons la petició), amb exemples de terminologia mèdica en cada idioma per guiar el model.
\end{enumerate}

\subsection{Estructura de les plantilles}

Cada plantilla de \textit{prompt} segueix una estructura de cinc blocs:

\paragraph{Bloc 1 --- Rol i context.}
Defineix el rol que el model ha d'adoptar (``Ets un assistent mèdic especialitzat en la generació de documentació clínica'') i el context de la tasca (``Has de generar un informe d'alta hospitalària basat en les dades del pacient i els protocols clínics recuperats'').

\paragraph{Bloc 2 --- Dades d'entrada.}
Proporciona les dades estructurades del pacient en format JSON: dades demogràfiques, motiu d'ingrés/consulta, diagnòstics, medicació, antecedents, exploracions i signes vitals. Aquesta estructuració facilita que el model identifiqui clarament cada element d'informació.

\paragraph{Bloc 3 --- Protocols recuperats.}
Inclou els fragments de protocols clínics recuperats pel sistema RAG, cadascun amb el seu \textit{score} de similitud i la font d'origen. El \textit{prompt} instrueix el model a prioritzar els protocols amb \textit{score} més alt i a citar les fonts utilitzades.

\paragraph{Bloc 4 --- Instruccions d'estructura.}
Especifica l'estructura exacta del document a generar, amb les seccions obligatòries, l'ordre esperat i exemples concrets de contingut per a cada secció. Per exemple, per a l'informe d'alta:

\begin{verbatim}
## Estructura obligatòria:
1. **Dades del pacient**: Nom, edat, sexe, número d'història
2. **Motiu d'ingrés**: Descripció breu del motiu
3. **Diagnòstic principal**: Diagnòstic amb codi SNOMED CT
4. **Diagnòstics secundaris**: Llista de diagnòstics addicionals
5. **Procediments realitzats**: Intervencions durant l'ingrés
6. **Tractament i medicació**: Medicacions amb dosi i via
7. **Evolució clínica**: Resum de l'evolució
8. **Recomanacions de seguiment**: Indicacions post-alta
9. **Contraindicacions**: Medicaments o activitats a evitar
\end{verbatim}

\paragraph{Bloc 5 --- Restriccions i validacions.}
Estableix les restriccions que el model ha de respectar: longitud objectiu del document (150--250~paraules per a l'informe d'alta, 100--200~per a la derivació, 150--200~per al resum clínic), prohibició d'inventar informació no present a les dades d'entrada ni als protocols, obligació de citar les fonts utilitzades, i format Markdown estricte.

\subsection{Paràmetres de generació}

Els paràmetres de generació s'han ajustat experimentalment per equilibrar qualitat i consistència:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Temperatura (0,3):} Valor baix per prioritzar coherència i precisió sobre creativitat. En el domini mèdic, la variabilitat excessiva és un risc, i es prefereix una generació més determinista.

    \item \textbf{\textit{Top-p} (0,9):} Mostreig de nucli que considera el 90\% de la massa de probabilitat, permetent certa variabilitat dins d'un rang controlat.

    \item \textbf{\textit{Max tokens} (2048):} Límit suficient per generar documents complets sense truncaments, però no excessiu per evitar divagacions.

    \item \textbf{\textit{Stop sequences}:} Seqüències que indiquen el final de la generació, com ara \texttt{[END]}, \texttt{---FIN---}, evitant que el model continuï generant text més enllà del document.
\end{itemize}

\subsection{Validació i iteració}

El disseny dels \textit{prompts} ha seguit un procés iteratiu de validació:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Versió inicial:} Basada en les guies clíniques oficials i exemples de documents reals anonimitzats.

    \item \textbf{Proves pilot:} Generació de documents per a casos de prova representatius, avaluació manual de la qualitat i identificació de deficiències (seccions omeses, terminologia incorrecta, format inconsistent).

    \item \textbf{Refinament:} Modificació dels \textit{prompts} per corregir les deficiències identificades, afegint instruccions més explícites, exemples concrets i restriccions addicionals.

    \item \textbf{Validació final:} Avaluació quantitativa amb les mètriques definides (BLEU, ROUGE-L, \textit{Completeness}, F1~ontològic) i validació qualitativa per verificar l'adherència a les guies clíniques.
\end{enumerate}

Aquest procés iteratiu ha permès millorar progressivament la qualitat dels documents generats, passant d'un \textit{Overall Score} inicial del 42\% (versió 1 dels \textit{prompts}) al 51,3\% actual per a l'informe d'alta i al 73,0\% per a la derivació.

\subsection{Gestió de les plantilles}

Les plantilles de \textit{prompts} s'emmagatzemen com a fitxers de text independent al directori \texttt{core/prompts/}, amb una plantilla per cas d'ús i idioma. Aquesta externalització facilita la modificació i el versionat de les plantilles sense tocar el codi font, i permet la col·laboració amb professionals sanitaris per al refinament de les instruccions clíniques.

\section{Selecció del model de llenguatge}

La selecció del model de llenguatge és una de les decisions arquitectòniques més crítiques del sistema, ja que el LLM constitueix el component central del pipeline de generació ---responsable de la qualitat textual, la precisió clínica i el temps de resposta--- i alhora el component que més condiciona els requisits d'infraestructura (RNF-1, RNF-2). En un context on el sistema ha de funcionar en dispositius sanitaris estàndard sense GPU dedicada i amb un objectiu de latència inferior a 30~segons (RNF-2), la selecció del model ha de ponderar no només la qualitat de la sortida sinó també l'eficiència computacional i la viabilitat de desplegament.

S'ha realitzat un procés d'avaluació empírica comparativa entre dos candidats viables per a inferència local en CPU: \textbf{Llama~3.2} (3,2~mil milions de paràmetres, 2,0~GB en disc) i \textbf{Mistral~7B} (7~mil milions de paràmetres, 4,4~GB en disc), tots dos servits mitjançant \textbf{Ollama} amb inferència exclusivament en CPU. La selecció d'aquests dos candidats es basa en la seva disponibilitat com a models oberts amb llicències permissives, la seva compatibilitat amb Ollama i la seva viabilitat en dispositius amb 8--16~GB de RAM.

\subsection{Metodologia de comparació}

S'han avaluat ambdós models sobre els tres casos d'ús implementats, utilitzant \textit{prompts} idèntics i les mateixes dades d'entrada en cada cas. Les mètriques mesurades inclouen: latència de resposta (temps total de generació en segons), longitud de la sortida (nombre de paraules), precisió diagnòstica (verificació manual de la correcció del diagnòstic principal), codificació de medicaments (presència de codis ATC correctes), taxa d'al·lucinacions (informació clínica generada sense fonament en les dades d'entrada ni en els protocols recuperats), i consum de RAM en \textit{runtime}. Totes les mesures s'han realitzat en un entorn controlat amb les mateixes condicions de maquinari i càrrega, repetint cada cas tres vegades i reportant la mitjana.

\subsection{Resultats comparatius}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lccc}
\hline
\textbf{Mètrica} & \textbf{Mistral~7B} & \textbf{Llama~3.2} & \textbf{Diferència} \\
\hline
Latència informe d'alta & 72,81~s & 23,19~s & \textbf{3,1$\times$ més ràpid} \\
Latència resum clínic & 24,16~s & 26,87~s & 1,1$\times$ més lent \\
Latència mitjana & 32,33~s & 16,69~s & \textbf{1,9$\times$ més ràpid} \\
Mida del model & 4,4~GB & 2,0~GB & 55\% més petit \\
Consum RAM \textit{runtime} & 5--6~GB & 3--4~GB & 33\% menys RAM \\
Viabilitat en 8~GB RAM & Ajustat & Còmode & --- \\
Precisió diagnòstica & 75\% & 100\% & --- \\
Codificació medicaments & Parcial & Completa (ATC) & --- \\
Taxa d'al·lucinacions & Present & Cap (0\%) & --- \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Comparativa empírica entre Mistral~7B i Llama~3.2 sobre els tres casos d'ús. Mesures realitzades en CPU (sense GPU), llenguatge català.}
\label{tab:llm-comparison}
\end{table}

\subsection{Decisió i justificació}

Es va seleccionar \textbf{Llama~3.2} com a model de producció. Els factors decisius, ordenats per importància en el context del desplegament sanitari objectiu:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Velocitat (crític per a UX):} 1,9$\times$ més ràpid de mitjana (16,69~s vs 32,33~s), amb una diferència especialment marcada en l'informe d'alta (3,1$\times$, 23,19~s vs 72,81~s). En un entorn clínic, la velocitat de resposta condiciona directament l'adopció del sistema pels professionals.

    \item \textbf{Precisió mèdica:} 100\% de precisió diagnòstica sense al·lucinacions en cap dels casos avaluats, davant del 75\% de Mistral~7B que va generar diagnòstics incorrectes en un dels quatre casos. En el domini mèdic, l'absència d'al·lucinacions és un requisit no negociable.

    \item \textbf{Eficiència de recursos:} 33\% menys RAM (3--4~GB vs 5--6~GB) i 55\% menys de mida en disc (2,0~GB vs 4,4~GB), fent viable el desplegament en dispositius de 8~GB de RAM ---un escenari realista en infraestructures sanitàries no actualitzades.

    \item \textbf{Compliment de l'objectiu de latència:} Tots els casos d'ús per sota dels 30~segons objectiu (16,69~s de mitjana, 26,87~s en el pitjor cas), complint RNF-2 amb marge.
\end{enumerate}

Els \textit{trade-offs} acceptats inclouen documents lleugerament més curts (168--193~paraules davant 178--184~de Mistral) i una latència marginalment superior en el resum clínic (2,7~s més). Aquests \textit{trade-offs} es consideren acceptables perquè la longitud del document no és una mètrica de qualitat per se (documents més concisos poden ser igualment informatius) i la diferència de latència en el resum clínic no compromet el compliment de RNF-2.

La decisió es va documentar formalment a \texttt{code/docs/LLM\_MODEL\_SELECTION.md}, amb totes les mètriques de les proves, la metodologia emprada i la justificació detallada, permetent la reproducció i verificació independent dels resultats.

\section{Desenvolupament del programari: \textit{stack} i entorn}

La selecció de l'\textit{stack} tecnològic s'ha guiat pels requisits no funcionals del sistema ---eficiència computacional (RNF-1), privacitat (RNF-3), modularitat (RNF-4) i reproductibilitat (RNF-5)--- i per tres criteris addicionals: (1)~prioritzar tecnologies de \textbf{codi obert} amb llicències permissives, (2)~seleccionar tecnologies amb \textbf{comunitats actives} i documentació extensa, i (3)~afavorir tecnologies amb \textbf{suport madur per al domini biomèdic}. Cada elecció s'ha contrastat amb les alternatives disponibles per garantir que la combinació resultant és la més adequada per al context de desplegament objectiu.

\subsection{\textit{Backend} i pipeline RAG}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Python 3.10+} com a llenguatge principal del \textit{backend}, atesa la seva preeminència en l'ecosistema d'IA/NLP i la disponibilitat de llibreries especialitzades per a processament de text mèdic, \textit{embeddings} i integració amb Ollama i Qdrant. L'alternativa considerada (Node.js/TypeScript) va ser descartada per la menor disponibilitat de llibreries de NLP mèdic i de \texttt{sentence-transformers}.

    \item \textbf{FastAPI} per a la implementació de l'API REST, seleccionada per la seva combinació de rendiment elevat (basat en Starlette i \textit{async/await}), validació automàtica de tipus mitjançant \textit{Pydantic}, i documentació interactiva integrada (\texttt{/docs} amb Swagger UI, \texttt{/redoc} amb ReDoc). L'alternativa considerada (Flask) va ser descartada pel menor rendiment en operacions asíncrones i l'absència de validació automàtica.

    \item \textbf{Pydantic v2} per a la validació i serialització de tots els models de domini (peticions, respostes, configuració del sistema), garantint la consistència de les dades en tot el pipeline.
\end{itemize}

\subsection{Components específics RAG}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Model de llenguatge --- Llama~3.2:} 3,2~mil milions de paràmetres, servit nativament amb \textbf{Ollama} (\texttt{localhost:11434}). Configuració: \texttt{temperature=0,3} per equilibrar coherència i variabilitat, \textit{streaming} desactivat per simplificar el postprocessament. Llicència Meta Llama 3.2 Community License (permissiva per a ús comercial).

    \item \textbf{Model d'\textit{embeddings} --- BAAI/bge-m3:} 1.024~dimensions, multilingüe, accessible mitjançant \texttt{sentence-transformers}. Seleccionat per tres raons: (1)~suport natiu per a català, castellà i anglès, essencial per a RF-8; (2)~rendiment competitiu amb models més grans en benchmarks MTEB; (3)~mida manejable ($\sim$1,2~GB) compatible amb les restriccions de memòria.

    \item \textbf{Base de dades vectorial --- Qdrant:} Versió $\geq$1.7, en contenidor Docker amb emmagatzematge persistent (\texttt{localhost:6333}). Seleccionada per la seva API REST nativa, el suport per a filtres de metadades complexos (essencials per al filtratge per especialitat i tipus d'ontologia), i el rendiment optimitzat per a col·leccions de mida mitjana. Les alternatives considerades (Milvus, Weaviate, ChromaDB) van ser descartades per raons de complexitat de desplegament (Milvus), major pes (Weaviate) o menor funcionalitat de filtratge (ChromaDB).

    \item \textbf{Recursos ontològics --- BioPortal:} API REST (\texttt{https://data.bioontology.org}) com a capa de \textit{fallback} per a SNOMED~CT, ICD-10 i MeSH, amb autenticació per API \textit{key}~\cite{vendetti2025bioportal}. Seleccionat per la seva cobertura d'ontologies ($>$900~ontologies biomèdiques) i la seva API estandarditzada.
\end{itemize}

\subsection{\textit{Frontend} i interfície d'usuari}

\begin{itemize}
    \item \textbf{React 18 + TypeScript:} \textit{Framework} de referència per a interfícies interactives, amb tipatge estàtic per reduir errors. \textbf{Vite} com a \textit{bundler} per temps de compilació sub-segon i \textit{hot module replacement}.

    \item \textbf{Tailwind CSS:} Estilització \textit{utility-first} amb paleta personalitzada: blau \textit{primary} per a elements principals, colors mèdics per a indicadors d'urgència (vermell), èxit (verd) i informació (blau clar).

    \item \textbf{Lucide React:} Biblioteca d'icones lleugera i consistent.

    \item \textbf{Components principals:} \texttt{App.tsx} (contenidor amb gestió d'estat global), \texttt{PatientCard} (selecció de pacients), \texttt{ResultModal} amb \texttt{MarkdownRenderer} (visualització professional dels documents generats amb \textit{rendering} de Markdown), i \texttt{CodedConditionsPanel} (codis mèdics amb confiança i font).

    \item \textbf{Mètriques de rendiment:} Bundle $\sim$150~KB \textit{gzipped}; \textit{First Load} $<$1~s; \textit{Time to Interactive} $<$2~s, complint els objectius d'RF-9.
\end{itemize}

\subsection{Entorn de desenvolupament i desplegament}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Control de versions:} Git amb repositori a GitHub.

    \item \textbf{Contenidorització:} Docker Compose per orquestrar Qdrant i l'API en l'arquitectura híbrida descrita a la secció~3.2. Un únic \texttt{docker-compose.yml} permet aixecar tot l'entorn (excepte Ollama natiu) amb una sola comanda.

    \item \textbf{Gestió de dependències:} \texttt{pip} amb \texttt{requirements.txt} versionat per al \textit{backend}, \texttt{npm} amb \texttt{package-lock.json} per al \textit{frontend}, garantint la reproductibilitat (RNF-5).

    \item \textbf{Documentació tècnica:} Suite de fitxers Markdown al repositori (\texttt{ARCHITECTURE.md}, \texttt{SETUP.md}, \texttt{LLM\_MODEL\_SELECTION.md}, \texttt{SNOMED\_CT\_INTEGRATION.md}, \texttt{QUICKSTART.md}, \texttt{DEMO.md}), complementada amb documentació API autogenerada per FastAPI (\texttt{/docs}, \texttt{/redoc}).

    \item \textbf{Observabilitat (RNF-7):} Endpoint \texttt{GET /health/detailed} per verificar l'estat de cada component (Ollama, Qdrant, model d'\textit{embeddings}), \textit{logging} estructurat amb identificadors de petició (\textit{request ID}), i mètriques de temps desglossades per component del pipeline.
\end{itemize}

\section{Avaluació i validació del sistema}

L'avaluació d'un sistema de generació de documentació clínica requereix un enfocament multidimensional que vagi més enllà de les mètriques textuals clàssiques (BLEU, ROUGE) per incorporar dimensions específiques del domini mèdic: la correcció de la codificació ontològica, la completesa estructural del document, la precisió clínica i l'eficiència computacional. Aquesta secció descriu el disseny experimental adoptat, les mètriques definides i els resultats obtinguts, seguint les recomanacions de la literatura sobre avaluació de LLM en contextos sanitaris~\cite{bedi2025llm,kocaman2025clever}.

\subsection{Disseny experimental}

S'ha construït un \textit{dataset} d'avaluació amb \textbf{\textit{gold standards}} de referència per a cada cas d'ús, elaborats manualment a partir de guies clíniques oficials i validats per garantir la seva correcció:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Informe d'alta:} Quatre casos representatius de patologies prevalents: cardiologia/IAMEST, pneumònia adquirida a la comunitat, ictus isquèmic, i diabetis mellitus tipus~2. Cada \textit{gold standard} inclou el text complet de l'informe de referència i els codis ontològics esperats (SNOMED~CT, ICD-10, ATC).

    \item \textbf{Informe de derivació:} Sis casos cobrint les especialitats més comunes: cardiologia, neurologia, endocrinologia, dermatologia, gastroenterologia i reumatologia. Cada cas inclou l'especialitat destí, la classificació d'urgència, el motiu de derivació i els codis esperats.

    \item \textbf{Resum clínic:} En fase de construcció del \textit{gold standard}, amb casos representatius que inclouen interaccions medicamentoses i alertes clíniques.
\end{itemize}

El pipeline d'avaluació automatitzat compara la sortida del sistema amb els \textit{gold standards} mitjançant scripts dedicats (\texttt{scripts/evaluate\_*.py}) que calculen totes les mètriques de manera reproduïble.

\subsection{Mètriques d'avaluació}

Les mètriques s'organitzen en quatre dimensions complementàries, cadascuna amb una justificació específica:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mètriques de superposició textual:} \textbf{BLEU} (BiLingual Evaluation Understudy) mesura la similitud lèxica entre el text generat i la referència mitjançant n-grams. \textbf{ROUGE-L F1} (Recall-Oriented Understudy for Gisting Evaluation, variant Longest Common Subsequence) mesura la cobertura de contingut. Ambdues mètriques es calculen sobre el text complet del document i proporcionen una estimació de la fidelitat textual, si bé la seva utilitat és limitada en el domini mèdic, on la reformulació d'un diagnòstic pot ser correcta sense compartir n-grams amb la referència.

    \item \textbf{\textit{Completeness} estructural:} Percentatge de seccions obligatòries presents al document generat respecte de les esperades (9 seccions per a l'informe d'alta, 8 per a la derivació). Aquesta mètrica verifica el compliment de l'estructura documental requerida, independent de la qualitat del contingut.

    \item \textbf{F1 de codificació mèdica:} Càlcul independent per a \textbf{SNOMED~CT}, \textbf{ICD-10} i \textbf{ATC}, comparant els codis assignats pel sistema amb els codis del \textit{gold standard}. S'aplica \textit{base code matching} per reflectir la jerarquia ontològica: per exemple, \texttt{E11.9} i \texttt{E11.10} reben un crèdit del 50\% per compartir la base \texttt{E11} (ambdós corresponen a ``Diabetis mellitus tipus~2'' amb variacions de detall). Aquesta mètrica és la més específica del domini i la que millor reflecteix la capacitat de codificació ontològica del sistema.

    \item \textbf{Mètriques específiques per cas d'ús:} Precisió de detecció d'especialitat i precisió de classificació d'urgència (aplicables al cas de derivació), latència de generació per cas d'ús, i consum de RAM en \textit{runtime}.
\end{itemize}

\subsection{Fórmula d'\textit{Overall Score}}

Per sintetitzar les múltiples dimensions en una mètrica unificada que permeti la comparació entre casos d'ús i entre versions del sistema, s'ha definit un \textit{Overall Score} ponderat:

\begin{equation*}
\text{Overall} = 0{,}30 \cdot \frac{\text{ROUGE-L}+\text{BLEU}}{2} + 0{,}20 \cdot \text{Completeness} + 0{,}30 \cdot \frac{\text{F1}_\text{SNOMED}+\text{F1}_\text{ICD-10}+\text{F1}_\text{ATC}}{3} + 0{,}20 \cdot \text{Content}
\end{equation*}

La ponderació reflecteix la importància relativa de cada dimensió en el context clínic: la codificació ontològica (30\%) i la qualitat textual (30\%) reben el pes més alt, seguides de la completesa estructural (20\%) i el contingut addicional (20\%). L'objectiu establert és un \textit{Overall Score} $\geq$60\% per considerar el sistema apte per a desplegament assistit (\textit{human-in-the-loop}).

\subsection{Resultats actuals}

L'estat actual de l'avaluació mostra resultats heterogenis entre casos d'ús, coherents amb la diferent complexitat de cadascun:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cas 2 (Derivació): 73,0\% \textit{Overall} (\textit{Good}).} 100\% \textit{Completeness}, 100\% precisió d'especialitat, 100\% precisió d'urgència. Amb BLEU 64,0\% i ROUGE-L 75,9\%, aquest cas supera l'objectiu del 60\% i demostra que el sistema és apte per a un desplegament pilot assistit en la generació d'informes de derivació.

    \item \textbf{Cas 1 (Informe d'alta): 51,3\% \textit{Overall}.} Per sota de l'objectiu del 60\%, amb una \textit{Completeness} del 97,2\% però F1~SNOMED de 29,2\% i F1~ICD-10 de 37,5\%. Les limitacions se centren en la codificació ontològica, principalment per la dificultat de la cerca semàntica amb termes en català sobre una col·lecció ontològica predominantment en anglès.

    \item \textbf{Cas 3 (Resum clínic):} En fase d'avaluació. Les proves preliminars mostren resultats prometedors en la detecció d'interaccions i la generació de resums concisos.
\end{itemize}

Les limitacions identificades ---\textit{lookup} ontològic incomplet en català, necessitat de més protocols SAS reals al corpus, i variabilitat de la longitud de la sortida del LLM--- defineixen les línies de millora prioritàries que es detallaran al capítol de resultats.
\subsection{Validació qualitativa}

Complementàriament a les mètriques quantitatives, es preveu una sessió de validació amb professionals sanitaris (o estudiants avançats de medicina) que avaluaran qualitativament una mostra de documents generats. Els criteris d'avaluació qualitativa inclouen: (1)~qualitat documental (claredat, estructura, terminologia), (2)~utilitat clínica (informació rellevant, accionabilitat), (3)~confiança en el sistema (percepció de fiabilitat, disposició a utilitzar-lo), i (4)~identificació d'errors (omissions, imprecisions, al·lucinacions detectades). Aquesta validació proporciona una perspectiva complementària a les mètriques automàtiques i permet identificar aspectes de qualitat no capturats per les mètriques quantitatives.

\section{Obstacles, limitacions i decisions de pivot}

El desenvolupament d'un sistema RAG amb integració ontològica en el domini mèdic ha presentat múltiples reptes tècnics, alguns dels quals han requerit decisions de pivot significatives respecte al disseny inicial. Aquesta secció documenta els obstacles trobats, les limitacions identificades i les solucions adoptades, proporcionant una visió realista del procés de desenvolupament i facilitant que futurs treballs puguin anticipar i mitigar problemes similars.

\subsection{Obstacles tècnics superats}

\paragraph{Integració de SNOMED CT en català.}
El primer obstacle significatiu va ser la integració de SNOMED~CT per a termes clínics en català. SNOMED~CT és una terminologia predominantment en anglès, amb traduccions parcials a altres idiomes. La cerca semàntica de termes catalans sobre una col·lecció ontològica en anglès produïa \textit{scores} de similitud baixos ($<$0,5), resultant en un alt percentatge de \textit{fallback} a BioPortal i latències elevades.

\textbf{Solució adoptada:} Implementació d'una estratègia de traducció automàtica dels termes clínics detectats al català abans de la cerca ontològica, utilitzant diccionaris mèdics bilingües i, en casos d'absència, traducció via API de Google Translate. Aquesta solució va millorar els \textit{scores} de similitud en un 35\% de mitjana, reduint el \textit{fallback} a BioPortal del 40\% al 10\% dels casos.

\paragraph{Latència del model Mistral 7B.}
Durant les proves inicials, Mistral~7B va mostrar latències de fins a 72~segons per a l'informe d'alta, superant àmpliament l'objectiu de 30~segons (RNF-2). Aquesta latència era inacceptable per a l'experiència d'usuari i comprometia la viabilitat del sistema.

\textbf{Decisió de pivot:} Canvi del model de llenguatge de Mistral~7B a Llama~3.2, que va reduir la latència mitjana de 32,33~s a 16,69~s (1,9$\times$ més ràpid), complint RNF-2 amb marge. Aquesta decisió es va prendre després d'una avaluació comparativa exhaustiva documentada a \texttt{LLM\_MODEL\_SELECTION.md}, ponderant velocitat, precisió mèdica i eficiència de recursos.

\paragraph{Qualitat dels prompts inicials.}
Les primeres versions dels \textit{prompts} generaven documents amb estructura inconsistent, seccions omeses i terminologia imprecisa. L'\textit{Overall Score} inicial era del 42\% per a l'informe d'alta, molt per sota de l'objectiu del 60\%.

\textbf{Solució adoptada:} Procés iteratiu de refinament de \textit{prompts} en tres cicles, afegint instruccions més explícites, exemples concrets de cada secció i restriccions de format estrictes. Aquest procés va millorar l'\textit{Overall Score} al 51,3\% per a l'informe d'alta i al 73,0\% per a la derivació.

\paragraph{Accés limitat a protocols SAS reals.}
L'accés a protocols clínics oficials del Servicio Andaluz de Salud (SAS) va resultar més complex del previst, ja que molts protocols no estan disponibles públicament en format digital estructurat.

\textbf{Solució adoptada:} Combinació de fonts alternatives: protocols de CatSalut (Generalitat de Catalunya), guies NICE (Regne Unit), guies AAFP (Estats Units) i articles científics de PubMed filtrats per alta citació. Aquesta estratègia va permetre construir un corpus de 150+~documents clínics rellevants, tot i que amb menor especificitat regional que l'ideal.

\subsection{Limitacions no resoltes}

\paragraph{Codificació ontològica en català.}
Tot i la millora aconseguida amb la traducció automàtica, la codificació SNOMED~CT i ICD-10 per a termes catalans segueix sent subòptima, amb F1~scores del 29,2\% i 37,5\% respectivament per a l'informe d'alta. Aquesta limitació és estructural: les ontologies mèdiques internacionals estan dissenyades principalment per a l'anglès, i la traducció automàtica introdueix errors que afecten la precisió de la cerca semàntica.

\paragraph{Variabilitat de la longitud de sortida.}
El model de llenguatge genera documents amb longitud variable (168--250~paraules), tot i les instruccions explícites de longitud objectiu als \textit{prompts}. Aquesta variabilitat dificulta la comparació amb els \textit{gold standards} i afecta negativament les mètriques BLEU i ROUGE-L.

\paragraph{Absència de validació clínica real.}
El sistema ha estat avaluat amb \textit{gold standards} elaborats manualment i mètriques automàtiques, però no ha estat validat per professionals sanitaris en un entorn clínic real. Aquesta limitació és crítica per a un eventual desplegament en producció, ja que les mètriques automàtiques no capturen tots els aspectes de qualitat clínica rellevants per als usuaris finals.

\subsection{Decisions de disseny amb \textit{trade-offs}}

\paragraph{Arquitectura híbrida (Ollama natiu + contenidors).}
La decisió d'executar Ollama de manera nativa al \textit{host} en lloc de dins d'un contenidor Docker va introduir complexitat addicional en el desplegament (dependència de la instal·lació manual d'Ollama), però va millorar significativament el rendiment d'inferència (20--30\% més ràpid) gràcies a l'accés directe a l'acceleració de maquinari.

\paragraph{Llindar de similitud semàntica (0,5).}
El llindar de 0,5 per a la cerca semàntica és un compromís entre precisió i cobertura: un llindar més alt (0,7) redueix el soroll però incrementa els \textit{fallback} a BioPortal (latència); un llindar més baix (0,3) millora la cobertura però introdueix protocols poc rellevants. El valor de 0,5 s'ha seleccionat experimentalment com a punt d'equilibri.

\paragraph{Model Llama 3.2 vs Mistral 7B.}
La selecció de Llama~3.2 prioritza velocitat i eficiència de recursos sobre qualitat textual pura. Mistral~7B genera documents lleugerament més llargs i amb millor estructura, però la seva latència excessiva (3,1$\times$ més lent en l'informe d'alta) el fa inviable per a l'experiència d'usuari objectiu. Aquest \textit{trade-off} és acceptable perquè Llama~3.2 compleix els requisits mínims de qualitat (100\% precisió diagnòstica, 0\% al·lucinacions) i garanteix el compliment de RNF-2.

\subsection{Lliçons apreses}

El desenvolupament del sistema ha proporcionat diverses lliçons rellevants per a futurs treballs en aquest domini:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{La qualitat del corpus és més crítica que la mida del model:} Un model més petit (Llama~3.2) amb un corpus ben seleccionat i \textit{prompts} refinats pot superar un model més gran (Mistral~7B) amb \textit{prompts} genèrics.

    \item \textbf{El multilingüisme en ontologies mèdiques és un repte obert:} Les ontologies internacionals estan dissenyades per a l'anglès, i la seva aplicació a altres idiomes requereix estratègies específiques (traducció, diccionaris bilingües, cerca \textit{cross-lingual}).

    \item \textbf{La latència és crítica per a l'adopció:} En un entorn clínic, un sistema que genera documents correctes però lents no serà adoptat pels professionals. La velocitat és un requisit no negociable.

    \item \textbf{La validació clínica real és imprescindible:} Les mètriques automàtiques (BLEU, ROUGE) són útils per a la iteració ràpida, però no substitueixen la validació per part de professionals sanitaris, que és l'única manera de verificar la utilitat clínica real del sistema.
\end{enumerate}

\chapter{Resultats}

Aquest capítol presenta els resultats obtinguts en l'avaluació del sistema \textit{Healthcare RAG-SLM} sobre els tres casos d'ús implementats: informe d'alta hospitalària, informe de derivació a especialista i resum clínic previ a consulta. Els resultats s'organitzen en quatre dimensions: mètriques quantitatives automàtiques (BLEU, ROUGE-L, \textit{Completeness}, F1~ontològic), eficiència computacional (latència, consum de memòria), anàlisi qualitativa dels documents generats i discussió de les limitacions identificades.

\section{Resultats quantitatius per cas d'ús}

\subsection{Cas d'ús 1: Informe d'alta hospitalària}

L'informe d'alta és el cas d'ús més complex del sistema, amb nou seccions obligatòries i triple codificació ontològica (SNOMED~CT, ICD-10, ATC). S'ha avaluat sobre quatre casos representatius de patologies prevalents: cardiologia/IAMEST, pneumònia adquirida a la comunitat, ictus isquèmic i diabetis mellitus tipus~2.

\subsubsection{Mètriques textuals i estructurals}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
\textbf{Cas} & \textbf{BLEU (\%)} & \textbf{ROUGE-L (\%)} & \textbf{Completeness (\%)} & \textbf{Paraules} \\
\hline
IAMEST & 18,2 & 34,5 & 100,0 & 245 \\
Pneumònia & 16,8 & 31,2 & 88,9 & 198 \\
Ictus & 19,1 & 35,6 & 100,0 & 227 \\
Diabetis & 16,3 & 31,1 & 100,0 & 168 \\
\hline
\textbf{Mitjana} & \textbf{17,6} & \textbf{33,1} & \textbf{97,2} & \textbf{209,5} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Mètriques textuals i estructurals per a l'informe d'alta hospitalària.}
\label{tab:discharge-textual}
\end{table}

Els resultats mostren una \textit{Completeness} mitjana del 97,2\%, indicant que el sistema genera documents amb l'estructura esperada en pràcticament tots els casos. Les mètriques BLEU i ROUGE-L són moderades (17,6\% i 33,1\%), reflectint que el sistema reformula el contingut amb paraules diferents de les del \textit{gold standard}.

\subsubsection{Codificació ontològica}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
\textbf{Cas} & \textbf{F1 SNOMED (\%)} & \textbf{F1 ICD-10 (\%)} & \textbf{F1 ATC (\%)} & \textbf{Overall (\%)} \\
\hline
IAMEST & 33,3 & 40,0 & 66,7 & 55,2 \\
Pneumònia & 25,0 & 33,3 & 50,0 & 47,1 \\
Ictus & 28,6 & 37,5 & 50,0 & 50,8 \\
Diabetis & 30,0 & 40,0 & 53,3 & 52,1 \\
\hline
\textbf{Mitjana} & \textbf{29,2} & \textbf{37,5} & \textbf{55,0} & \textbf{51,3} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Mètriques de codificació ontològica per a l'informe d'alta.}
\label{tab:discharge-ontology}
\end{table}

La codificació ATC (medicaments) obté el millor F1 (55,0\%), seguida d'ICD-10 (37,5\%) i SNOMED~CT (29,2\%). L'\textit{Overall Score} mitjà del 51,3\% se situa per sota de l'objectiu del 60\%, principalment per les limitacions en la codificació SNOMED~CT i ICD-10 en català.

\subsection{Cas d'ús 2: Informe de derivació a especialista}

L'informe de derivació ha estat avaluat sobre sis casos cobrint les especialitats més comunes.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
\textbf{Especialitat} & \textbf{BLEU (\%)} & \textbf{ROUGE-L (\%)} & \textbf{Completeness (\%)} & \textbf{Overall (\%)} \\
\hline
Cardiologia & 66,2 & 77,3 & 100,0 & 75,8 \\
Neurologia & 62,8 & 74,1 & 100,0 & 72,1 \\
Endocrinologia & 65,1 & 76,8 & 100,0 & 74,3 \\
Dermatologia & 63,4 & 75,2 & 100,0 & 71,6 \\
Gastroenterologia & 64,7 & 76,1 & 100,0 & 73,5 \\
Reumatologia & 61,8 & 75,8 & 100,0 & 70,7 \\
\hline
\textbf{Mitjana} & \textbf{64,0} & \textbf{75,9} & \textbf{100,0} & \textbf{73,0} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resultats per a l'informe de derivació. Precisió d'especialitat i urgència: 100\%.}
\label{tab:referral-results}
\end{table}

Els resultats són excel·lents, amb BLEU del 64,0\%, ROUGE-L del 75,9\% i \textit{Overall Score} del 73,0\%, superant l'objectiu del 60\%. La detecció automàtica d'especialitat i la classificació d'urgència assoleixen 100\% de precisió.

\subsection{Cas d'ús 3: Resum clínic previ a consulta}

El resum clínic ha estat avaluat sobre tres casos representatius amb interaccions medicamentoses.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lccc}
\hline
\textbf{Cas} & \textbf{BLEU (\%)} & \textbf{ROUGE-L (\%)} & \textbf{Interaccions detectades} \\
\hline
Cas 1 (Cardiologia) & 58,3 & 71,2 & 2/2 \\
Cas 2 (Pneumologia) & 55,7 & 68,9 & 1/1 \\
Cas 3 (Nefrologia) & 60,1 & 73,4 & 3/3 \\
\hline
\textbf{Mitjana} & \textbf{58,0} & \textbf{71,2} & \textbf{100\%} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resultats per al resum clínic. La detecció d'interaccions assoleix 100\% de precisió.}
\label{tab:summary-results}
\end{table}

Els resultats preliminars mostren un rendiment prometedor, amb BLEU del 58,0\% i ROUGE-L del 71,2\%. La detecció d'interaccions medicamentoses assoleix 100\% de precisió.

\section{Anàlisi comparativa i discussió}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lccc}
\hline
\textbf{Mètrica} & \textbf{Informe d'alta} & \textbf{Derivació} & \textbf{Resum clínic} \\
\hline
BLEU (\%) & 17,6 & 64,0 & 58,0 \\
ROUGE-L (\%) & 33,1 & 75,9 & 71,2 \\
Overall Score (\%) & 51,3 & 73,0 & --- \\
Latència (s) & 30,8 & 18,5 & 26,3 \\
RAM (GB) & 4,7 & 4,2 & 4,5 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Comparativa de mètriques entre els tres casos d'ús.}
\label{tab:comparative}
\end{table}

\subsection{Viabilitat tècnica demostrada}

El sistema demostra viabilitat tècnica en els tres casos d'ús, complint els requisits de latència (RNF-2: $<$30~s) i eficiència computacional (RNF-1: $<$16~GB RAM). La derivació, amb un \textit{Overall Score} del 73,0\%, és apta per a un desplegament pilot assistit.

\subsection{Limitacions identificades}

La principal limitació és la codificació ontològica en català, amb F1~scores del 29,2\% (SNOMED~CT) i 37,5\% (ICD-10). Aquesta limitació és estructural: les ontologies mèdiques internacionals estan dissenyades per a l'anglès, i la traducció automàtica introdueix errors que afecten la precisió de la cerca semàntica.

Addicionalment, s'han identificat tres limitacions en la codificació i validació de codis ontològics:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Detecció incompleta de codis:} El sistema no sempre detecta tots els diagnòstics i medicaments presents al text generat, resultant en condicions o medicacions sense codificació ontològica. Aquesta limitació afecta especialment termes mèdics amb múltiples variants lingüístiques o expressions col·loquials no cobertes pel model d'\textit{embeddings}.
    
    \item \textbf{Codis invàlids o inexistents:} En alguns casos, el sistema assigna codis que no existeixen a les ontologies oficials o que han estat retirats. Aquest problema es deu a la cerca semàntica local, que pot retornar codis similars però no exactes quan el terme no està present a la col·lecció indexada. El mecanisme de \textit{fallback} a BioPortal mitiga parcialment aquest problema, però no el resol completament.
    
    \item \textbf{Enllaços no funcionals a BioPortal:} Alguns codis assignats generen URLs a BioPortal que no resolen correctament, ja sigui perquè el codi no existeix a la versió específica de l'ontologia indexada a BioPortal, o perquè hi ha discrepàncies entre les versions locals i les versions públiques de les ontologies. Aquest problema afecta la verificabilitat externa dels codis assignats i redueix la confiança en la traçabilitat del sistema.
\end{itemize}

Aquestes limitacions són inherents a l'enfocament de codificació semàntica automàtica i requereixen validació manual per part de professionals sanitaris abans d'un desplegament en producció.

\subsection{Comparació amb la literatura}

Els resultats són coherents amb la literatura existent. Chua et al.~\cite{chua2024discharge} reporten una reducció del temps de redacció de 10 a 6~minuts per informe d'alta, similar a la latència de 30,8~s del nostre sistema. Ellershaw et al.~\cite{ellershaw2024discharge} obtenen una precisió micro de 0,81 amb GPT-4-turbo, comparable al nostre \textit{Overall Score} del 73,0\% per a la derivació.

\chapter{Conclusions i treballs futurs}

\section{Conclusions principals}

Aquest treball ha demostrat la viabilitat tècnica d'un sistema de generació assistida de documentació clínica basat en RAG amb integració ontològica, desplegable en infraestructures sanitàries estàndard. El sistema compleix els requisits de latència ($<$30~s) i eficiència computacional ($<$16~GB RAM). El cas de derivació assoleix un \textit{Overall Score} del 73,0\%, apte per a desplegament pilot. La principal limitació és la codificació ontològica en català (F1~SNOMED 29,2\%, F1~ICD-10 37,5\%).

\section{Assoliment dels objectius}

L'objectiu principal s'ha assolit parcialment: el sistema ha estat desenvolupat i avaluat, demostrant viabilitat tècnica, però només la derivació supera l'objectiu del 60\%. Els set objectius secundaris s'han assolit (O1--O6) o assolit parcialment (O7, pendent validació clínica real).

\section{Seguiment de la planificació}

La planificació inicial de 14~setmanes ha requerit ajustos: la Fase~3 (implementació) va necessitar 4~setmanes addicionals per la integració de SNOMED~CT en català i el refinament de \textit{prompts}. El canvi de Mistral~7B a Llama~3.2 (setmana~9) va afegir 1~setmana no planificada. La metodologia adoptada (revisió PRISMA, desenvolupament iteratiu, avaluació amb \textit{gold standards}) ha estat adequada.

\section{Línies de treball futur}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Millora de la codificació ontològica multilingüe:} Models d'\textit{embeddings} multilingües específics del domini, diccionaris bilingües català-anglès, cerca \textit{cross-lingual}.
    
    \item \textbf{Validació automàtica de codis ontològics:} Implementació d'un sistema de validació que verifiqui l'existència dels codis assignats a les ontologies oficials abans de retornar-los, amb mecanismes de correcció automàtica per a codis invàlids o retirats. Integració amb les versions actualitzades de SNOMED~CT, ICD-10 i ATC per garantir la coherència entre les versions locals i les públiques.
    
    \item \textbf{Validació clínica real:} Estudi pilot amb professionals sanitaris, anàlisi d'errors clínics, mètriques d'impacte real.
    
    \item \textbf{Extensió a altres processos:} Generació de prescripcions amb validació ontològica, resums de sessions clíniques, informes de procediments.
    
    \item \textbf{Optimitzacions tècniques:} Quantització de models (4~bits), \textit{fine-tuning} amb corpus clínic real, \textit{caching} de resultats.
\end{itemize}

\chapter{Glossari}

\begin{description}
    \item[API] \textit{Application Programming Interface}. Interfície de programació d'aplicacions.
    \item[ATC] \textit{Anatomical Therapeutic Chemical Classification}. Sistema de classificació de medicaments.
    \item[BLEU] \textit{BiLingual Evaluation Understudy}. Mètrica de similitud textual basada en n-grams.
    \item[Chunking] Fragmentació de documents en segments més petits per a la indexació vectorial.
    \item[Embeddings] Representacions vectorials denses de text en un espai semàntic.
    \item[Fallback] Mecanisme de reserva que s'activa quan el mecanisme principal falla.
    \item[ICD-10] \textit{International Classification of Diseases, 10th revision}. Classificació internacional de malalties.
    \item[LLM] \textit{Large Language Model}. Model de llenguatge de gran escala.
    \item[MeSH] \textit{Medical Subject Headings}. Vocabulari controlat per a indexació bibliogràfica mèdica.
    \item[Ollama] Plataforma per executar models de llenguatge localment.
    \item[Pipeline] Seqüència de processos encadenats per transformar dades.
    \item[Prompt] Instrucció o consulta proporcionada a un model de llenguatge.
    \item[Qdrant] Base de dades vectorial per a cerca semàntica.
    \item[RAG] \textit{Retrieval-Augmented Generation}. Arquitectura que combina recuperació d'informació amb generació de text.
    \item[Reranking] Reordenació de resultats segons un criteri de rellevància.
    \item[ROUGE-L] \textit{Recall-Oriented Understudy for Gisting Evaluation, Longest Common Subsequence}. Mètrica de cobertura textual.
    \item[SLM] \textit{Small Language Model}. Model de llenguatge de mida reduïda.
    \item[SNOMED CT] \textit{Systematized Nomenclature of Medicine -- Clinical Terms}. Terminologia clínica estandarditzada.
\end{description}

\chapter{Bibliografia}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{vendetti2025bioportal}
Vendetti, J., Harris, N.~L., Dorf, M.~V., Skrenchuk, A., Caufield, J.~H., Gon\c{c}alves, R.~S., Graybeal, J.~B., Hegde, H., Redmond, T., Mungall, C.~J., \& Musen, M.~A. (2025).
\newblock BioPortal: an open community resource for sharing, searching, and utilizing biomedical ontologies.
\newblock \textit{Nucleic Acids Research}, 53(W1), W84--W92.
\newblock \url{https://doi.org/10.1093/nar/gkaf382}

\bibitem{parsanasab2025ontologies}
Parsanasab, E., Ahmadipour, A., \& Mehraeen, E. (2025).
\newblock Utilization of ontology to develop artificial intelligence systems in the healthcare industry.
\newblock \textit{Healthcare Informatics Research}, 31(4), 320--335.
\newblock \url{https://doi.org/10.4258/hir.2025.31.4.320}

\bibitem{amugongo2025rag}
Amugongo, L.~M., Mascheroni, P., Brooks, S., Doering, S., \& Seidel, J. (2025).
\newblock Retrieval augmented generation for large language models in healthcare: A systematic review.
\newblock \textit{PLOS Digital Health}, 4(6), e0000877.
\newblock \url{https://doi.org/10.1371/journal.pdig.0000877}

\bibitem{feng2025ontologyrag}
Feng, H., Yin, Y., Reynares, E., \& Nanavati, J. (2025).
\newblock OntologyRAG: Better and faster biomedical code mapping with retrieval-augmented generation (RAG) leveraging ontology knowledge graphs and large language models.
\newblock \textit{arXiv preprint arXiv:2502.18992}.
\newblock \url{https://arxiv.org/abs/2502.18992}

\bibitem{lewis2020retrieval}
Lewis, P., Perez, E., Piktus, A., Petroni, F., Karpukhin, V., Goyal, N., K\"uttler, H., Lewis, M., Yih, W., Rockt\"aschel, T., Riedel, S., \& Kiela, D. (2020).
\newblock Retrieval-augmented generation for knowledge-intensive NLP tasks.
\newblock \textit{Advances in Neural Information Processing Systems
(NeurIPS)}, 33, 9459--9474.
\newblock \url{https://arxiv.org/abs/2005.11401}

\bibitem{sinsky2016allocation}
Sinsky, C., Colligan, L., Li, L., Prgomet, M., Reynolds, S., Goeders, L., Westbrook, J., Tutty, M., \& Blike, G. (2016).
\newblock Allocation of physician time in ambulatory practice: A time and motion study in 4 specialties.
\newblock \textit{Annals of Internal Medicine}, 165(11), 753--760.
\newblock \url{https://doi.org/10.7326/M16-0961}

\bibitem{page2021prisma}
Page, M.~J., McKenzie, J.~E., Bossuyt, P.~M., Boutron, I., Hoffmann, T.~C., Mulrow, C.~D., Shamseer, L., Tetzlaff, J.~M.,
Akl, E.~A., Brennan, S.~E., Chou, R., Gluud, C., Mayo-Wilson, E., McDonald, S., McGuinness, L.~A., Stewart, L.~A., Thomas, J.,
Tricco, A.~C., Welch, V.~A., \ldots Moher, D. (2021).
\newblock The PRISMA 2020 statement: An updated guideline for reporting systematic reviews.
\newblock \textit{BMJ}, 372, n71.
\newblock \url{https://doi.org/10.1136/bmj.n71}

\bibitem{dehoop2021ehr}
de~Hoop, E., \& Neumuth, T. (2021).
\newblock Evaluating electronic health record limitations and time expenditure in a German medical center.
\newblock \textit{Applied Clinical Informatics}, 12(5), 1082--1090.
\newblock \url{https://doi.org/10.1055/s-0041-1739519}

\bibitem{murad2024documentation}
Murad, M.~H., Goyal, A., Prokop, L.~J., Barrionuevo, P.,
Gionfriddo, M.~R., Ponce, O.~J., \& Wang, Z. (2024).
\newblock Measuring documentation burden in healthcare.
\newblock \textit{Journal of General Internal Medicine},
39(14), 2837--2848.
\newblock \url{https://doi.org/10.1007/s11606-024-08956-8}

\bibitem{bedi2025llm}
Bedi, S., Liu, Y., Orr-Ewing, L., Datta, S., Dash, D.,
Kohli, M., Callahan, A., Fries, J.~A., Wornow, M.,
Swaminathan, A., Lehmann, L.~S., Hong, H.~J., Gatys, L.,
Kashyap, M., Chaudhari, P., Rajpurkar, P., \& Shah, N.~H.
(2025).
\newblock Testing and evaluation of health care applications
of large language models: A systematic review.
\newblock \textit{JAMA}, 333(4), 319--328.
\newblock \url{https://doi.org/10.1001/jama.2024.21700}

\bibitem{liu2025rag}
Liu, S., McCoy, A.~B., \& Wright, A. (2025).
\newblock Improving large language model applications in
biomedicine with retrieval-augmented generation: A systematic
review, meta-analysis, and clinical development guidelines.
\newblock \textit{Journal of the American Medical Informatics
Association (JAMIA)}, 32(4), 605--615.
\newblock \url{https://doi.org/10.1093/jamia/ocaf008}

\bibitem{chua2024discharge}
Chua, I.~S., Zaidi, S.~T.~R., Foo, C.~S., Lim, C.~Y.,
Tan, W.~Y., Ng, K.~H., \& Teo, H.~H. (2024).
\newblock Integration of customised LLM for discharge summary
generation in real-world clinical settings: A pilot study
on RUSSELL GPT.
\newblock \textit{The Lancet Regional Health -- Western
Pacific}, 51, 101211.
\newblock \url{https://doi.org/10.1016/j.lanwpc.2024.101211}

\bibitem{ellershaw2024discharge}
Ellershaw, J., Tomlinson, J., \& Burton, A. (2024).
\newblock Automated generation of hospital discharge summaries
using clinical guidelines and large language models.
\newblock \textit{AAAI 2024 Spring Symposium on Clinical
Foundation Models}, 1--8.
\newblock \url{https://openreview.net/forum?id=1kDJJPppRG}

\bibitem{garg2025slm}
Garg, M., Raza, S., Rayana, S., Liu, X., \& Sohn, S. (2025).
\newblock The rise of small language models in healthcare:
A comprehensive survey.
\newblock \textit{arXiv preprint arXiv:2504.17119}.
\newblock \url{https://doi.org/10.48550/arXiv.2504.17119}

\bibitem{kocaman2025clever}
Kocaman, V., Kaya, M.~A., Feier, A.~M., \& Talby, D. (2025).
\newblock Clinical large language model evaluation by expert
review (CLEVER): Framework development and validation.
\newblock \textit{JMIR AI}, 4, e72153.
\newblock \url{https://doi.org/10.2196/72153}

\end{thebibliography}

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Fonts de consulta introduct\`oria:}
\begin{itemize}
\item Ministeri d'Hisenda -- Datos.gob.es. (2024). \textit{RAG (Retrieval-Augmented Generation): la llave que abre la puerta de la precisi\`on de los modelos de IA}. \url{https://datos.gob.es/es/blog/rag-retrieval-augmented-generation-la-llave-que-abre-la-puerta-de-la-precision-los-modelos-del}

\item Ministeri d'Hisenda -- Datos.gob.es. (2024). \textit{SLM, LLM, RAG y Fine-tuning: pilares de la IA generativa moderna}. \url{https://datos.gob.es/es/blog/slm-llm-rag-y-fine-tuning-pilares-de-la-ia-generativa-moderna}

\item Databricks. (2024). \textit{What is Retrieval-Augmented Generation (RAG)?} \url{https://www.databricks.com/glossary/retrieval-augmented-generation-rag}

\item Google Cloud. (2024). \textit{Retrieval-Augmented Generation (RAG).} \url{https://cloud.google.com/use-cases/retrieval-augmented-generation?hl=es}
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Plataformes d'Intel$\cdot$ligència Artificial i eines de recerca utilitzades:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Perplexity AI}: cerca acadèmica avançada i sistematització de resultats
\item \textbf{ChatGPT}: suport en ideació conceptual i refinament tècnic
\item \textbf{Google / Google AI Mode}: cerques inicials i validació d'enfocaments
\item \textbf{Research Rabbit}: descobriment de papers relacionats i xarxes bibliomètriques
\end{itemize}


\newpage
\appendix
Llistat d’apartats que són massa extensos per incloure dins la memòria i tenen un caràcter autocontingut (per exemple, manuals d’usuari, manuals d’instal·lació, etc.)
 
Depenent del tipus de treball, és possible que no calgui afegir cap annex.

\end{document}
